[{"question" : "सुन्दबन का डेल्टा कौन सी नदी बनाती है?","answer" : "गंगा, ब्रह्मपुत्र एवं मेघना"},
{"question" : "भारत में रेलमार्गों का सबसे बड़ा जाल (Network)किस राज्य में पाया जाता है?","answer" : "उत्तरप्रदेश में"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमेरिका की सबसे बड़ी स्वर्ण उत्खनन की खान होमस्टेक किस राज्य में स्थित है?","answer" : "दक्षिणी डकोटा में"},
{"question" : "एण्डीज पर्वतमाला (दक्षिण अमेरिका) की सर्वोच्च पर्वत चोटी का क्या नाम है?","answer" : "एकांकागुआ"},
{"question" : "विश्व के अधिकांश पठारी भागों में किस व्यवसाय की प्रधानता पाई जाती है?","answer" : "उत्खनन"},
{"question" : "मेसेटा का पठार कहाँ स्थित है?","answer" : "स्पेन तथा पुर्तगाल में"},
{"question" : "कवाडियन नेशनल रेलमार्ग कहाँ से कहाँ तक जाता है?","answer" : "हैलीफैक्स से बैंकूवर तक"},
{"question" : "1981 में स्थापित भारतीय वन सर्वेक्षण विभाग (Forest Survey of India) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "देहरादून"},
{"question" : "ब्लैक हिल, ब्लू पर्वत और ग्रीन पर्वत नामक पहाडियाँ किस देश में स्थित है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका में"},
{"question" : "अफ्रीका के उत्तमाशा अन्तरीप (Cape of Good Hope) की खोज का श्रेय किस नाविक को दिया जाता है?","answer" : "बार्थोलोम्यू डियाज को"},
{"question" : "विश्व का सबसे बड़ा प्रायद्वीप कौन सा है?","answer" : "अरब (क्षेत्रफल 32,50,000 वर्ग किमी)"},
{"question" : "चिनाव नदी का उद्गम स्थल कहाँ है?","answer" : "बारालाचा दर्रे के निकट से"},
{"question" : "भारत में कोयला प्रचुर मात्रा में कहाँ पाया जाता है?","answer" : "गोंडवाना क्षेत्र में"},
{"question" : "भारत की सबसे ऊँची चोटी K2(गाडविन आस्टिन) की ऊँचाई कितनी है?","answer" : "8611 मीटर"},
{"question" : "हीराकुंड परियोजना किस राज्य में तथा किस नदी पर स्थित है?","answer" : "उड़ीसा, महानदी पर"},
{"question" : "खाण्डा की राजधानी कहाँ है?","answer" : "किगाली"},
{"question" : "'माउन्ट एटना' किस पर्वतमाला में स्थित है?","answer" : "सिसली (इटली)"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया किस नदी के किनारे सबसे घना बसा है?","answer" : "मरे-डार्लिंग (3717 किमी)"},
{"question" : "ग्रीनलैण्ड की खोज किसने की थी?","answer" : "रॉबर्ट पियरी"},
{"question" : "सबसे ऊँचा जल प्रपात कौन सा है?","answer" : "साल्टो एंजिल (वेनेजुएला)"},
{"question" : "डोडोमा किस देश की राजधानी है?","answer" : "तंजानिया की"},
{"question" : "युगाण्डा की राजधानी क्या है?","answer" : "कम्पाला"},
{"question" : "किस दिन पृथ्वी से सूर्य की दूरी व्यनतम होती है?","answer" : "3 जनवरी को"},
{"question" : "1 देशान्तर की सर्वाधिक दूरी न्यूनतम होती है?","answer" : "भूमध्यरेखा पर"},
{"question" : "दहडिता चालीसा (Roaring Forties) क्या है?","answer" : "दक्षिणी गोलार्द्ध में 40°अक्षांश के पास का स्थान जहाँ तेज पछुआ हवाएं चलती है।"},
{"question" : "माओरी जनजातिका निवास कहाँ है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड में"},
{"question" : "तुंगभद्रा तथा भीमा नदियाँ किस नदी की सहायक नदियाँ है?","answer" : ". . . कृष्णा नदी की"},
{"question" : "छोटा नागपुर पठार की सबसे ऊँची चोटी कौनसी है?","answer" : "पारसनाथ"},
{"question" : "भारत की सबसे बड़ी नहर परियोजना कौन सी है?","answer" : "इन्दिरा गांधी नहर (राजस्थान नहर) परियोजना"},
{"question" : "भाखड़ा-नांगल परियोजना में मानव निर्मित झील को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "गोविन्द सागर के नाम से"},
{"question" : "किस ग्रह का लाल तारा (Red Star) की संज्ञा दी जाती है?","answer" : "मंगल (Mars) को"},
{"question" : "उत्तरी अमेरिका में स्थित माउण्ट मैकिले' किस पर्वत की चोटी है?","answer" : "रॉकीज की"},
{"question" : " में समुद्र से लिए गए भू-भाग को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "पोल्डर के नाम से"},
{"question" : "लन्दन किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "टेम्स नदी के तट पर"},
{"question" : "भारत की सर्वाधिक गहरी खान कौन सी है?","answer" : "कोलार की खान"},
{"question" : "भारतीय अन्तरिक्ष शोध संस्थान (ISRO) कहाँ स्थित है?","answer" : "बंगलौर में"},
{"question" : "किस देश के घास के मैदान पम्पास कहलाते हैं?","answer" : "अर्जेन्टीना के"},
{"question" : "देश में मौसम मानचित्र बनाने का प्रमुख कार्यालय किस नगर में स्थित है?","answer" : "पुणे में"},
{"question" : "मचकुण्ड जलविद्युत परियोजना किन राज्यों का संयुक्त उपक्रम है?","answer" : "उड़ीसा व आन्ध्र प्रदेश का"},
{"question" : "उत्तर प्रदेश हिमालय का सर्वोच्च शिखर कौन सा है?","answer" : "नन्दा देवी"},
{"question" : "भारत का सर्वाधिक नगरीकृत राज्य कौनसा है?","answer" : "महाराष्ट्र"},
{"question" : "ब्लैक हिल, ब्लू पर्वत तथा ग्रीन पर्वत नामक पहाडियाँ किस देश में स्थित है?","answer" : "अमेरिका में"},
{"question" : "वृहत ज्वार उस समय आता है, जब?","answer" : "पृथ्वी, चन्द्रमा और सूर्य एक सीधी रेखा में होते हैं।"},
{"question" : "दक्षिणी अमेरिका का कौन सा देश क्षेत्रफल की दृष्टि से सबसे बड़ा है?","answer" : "ब्राजील"},
{"question" : "मंगल और बृहस्पति की कक्षाओं के बीच सूर्य के चारों ओर परिक्रमाकरने वाले शैल के छोटे टुकड़ों के समूह को क्या कहते हैं?","answer" : "क्षेद्रग्रह (Asteroids)"},
{"question" : "अलमाटी बाँध किस नदी पर है?","answer" : "कृष्णा नदी पर"},
{"question" : "जवाहर सागर, राणाप्रताप सागर और गांधी सागर जलाशयों का निर्माण किस नदी पर किया गया है?","answer" : "चम्बल नदी पर"},
{"question" : "जोजिला दर्रा किन-किनको जोड़ता है?","answer" : "लेह और श्रीनगर को"},
{"question" : "एस्किमों लोगों द्वारा टुण्ड्रा क्षेत्र में बर्फ की सहायता से बनाए गए अर्ध गोलाकार आवासों को क्या कहा जाता है?","answer" : "इग्लू"},
{"question" : "नदियों के ज्वारनदमुख में कीचड़ वाले किनाराके के साथ-साथ हल्की- हल्की जैतून रंग की वनस्पति और श्वसन मूल वाले ज्वारीय वन को क्या कहा जाता है?","answer" : "गरान (मैग्रोव)"},
{"question" : "बुम्ब कूप कहाँ पाए जाते है?","answer" : "अवसादी शैल में"},
{"question" : "हूवर बाँध किस नदी पर बनाया गया है?","answer" : "कोलोरेडो"},
{"question" : "'वेस्ट बैंक' नामक क्षेत्र किस नदी के पश्चिम में स्थित भू-क्षेत्र है?","answer" : "जॉर्डन"},
{"question" : "विश्व का सबसे शान्त सीमा रेखा के रूप में मानी जाने वाली 49°समानान्तर अक्षांश रेखा किन दो देशों को अलग करती है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका तथा कनाडा"},
{"question" : "ओबरा परियोजना (Obra Project) किस राज्य की ताप विद्युत परियोजना है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "किस देश में 'ट्यूलिप की खेती' (Tulip Cultivation) सर्वाधिक प्रसिद्ध है?","answer" : "नीदरलैण्डस में"},
{"question" : "भारत में प्रथम जल-विद्युत शक्ति केन्द्र की स्थापना कब तथा कहाँ पर की गई?","answer" : "1902 में शिवासमुद्रम में"},
{"question" : "'भैसा सिंगी' नामक जनजाति भारत के किस राज्य में पाई जाती है?","answer" : "नागालैण्ड में"},
{"question" : "भारत का एक राज्य मणिपुर' किस देश की सीमा पर स्थित है?","answer" : "म्यांमार"},
{"question" : "भारत का सर्वाधिक वर्षा वाला स्थान मासिनराम किस राज्य में है?","answer" : "मेघालय में"},
{"question" : "दण्डकारण्य प्रोजेक्ट मध्यप्रदेश के किस जिले में है?","answer" : "बस्तर में"},
{"question" : "राजस्थान की गंग नहर को पानी किस नदी से प्राप्त होता है?","answer" : "सतलज से"},
{"question" : "विजय नगर साम्राज्य की राजधानी हम्पी किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "तुंगभद्रा नदी के तट पर"},
{"question" : "सरदार सरोवन किस राज्य में है?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "बरौनी तेलशोधन कारखाना (Oil refinery) किस राज्य में है?","answer" : "बिहार में"},
{"question" : "ब्राजील स्थित अमेजन बेसिन के वन क्या कहलाते हैं?","answer" : "सेल्वास (selvas)"},
{"question" : "अफ्रीका में आस्वान बाँध (Aswan Dam) किस नदी पर है?","answer" : " नील नदी पर"},
{"question" : "रबात किस देश की राजधानी है?","answer" : "मोरक्को की"},
{"question" : "भारत में कितना क्षेत्र वनो से आच्छादित है?","answer" : "752.3 लाख हेक्टेयर"},
{"question" : "देश में कितनी बाघ परियोजनाएं कार्यरत है?","answer" : "23"},
{"question" : "फ्रीटाउन (Freetown) किस देश की राजधानी है?","answer" : "सियरा लियोन (Sierra Leone)की"},
{"question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से विश्व का सबसे, बड़ा भू-आवेष्ठित (Land locked) देश कौन सा है?","answer" : "मंगोलिया"},
{"question" : "करीबा बाँध कहाँ स्थित है?","answer" : "जाम्बिया में जेम्बजी नदी पर"},
{"question" : "विश्व प्रसिद्ध ऊलांग' (Oolong) किस्म की चाय किस देश में पैदा की जाती है?","answer" : "ताइवान में"},
{"question" : "स्वेज नहर के दोनों सिरों पर स्थित नगरों के क्या नाम है?","answer" : "स्वेज तथा पोर्ट सईद"},
{"question" : "बुल्गारिया की राजधानी का क्या नाम है?","answer" : "सोफिया"},
{"question" : "वक्रेश्वर ताप-विद्युत केन्द्र किस राज्य में हे?","answer" : "प. बंगाल में"},
{"question" : "एरिड फोरेस्ट रिसर्च इस्टीट्यूट कहाँ है?","answer" : "जोधपुर में"},
{"question" : "दक्षिण अमेरिका का द्वार' (Gateway of South America) किसे कहते हैं?","answer" : "वेनेजुएला को"},
{"question" : "वन विज्ञान एवं तकनीकी संस्थान (Institute of Wood Science and Technology) कहाँ स्थित है?","answer" : "बंगलौर"},
{"question" : "पश्चिम बंगाल का टीटामढ़ पेपर मिल्स भारत के अग्रणी कारखानों में से एक है, इसकी स्थापना कब हुई?","answer" : "1881 ई"},
{"question" : "किशनगंगा किस नदी की सहायक नदी है?","answer" : "झेलम की"},
{"question" : "वेम्बानाद झील (Vembanad Lake) कहाँ है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "डायमण्ड हार्बर तथा सॉल्टलेक सिटी स्थित है?","answer" : "कलकत्मा में"},
{"question" : "बैरोमीटर का पारा यकायक गिर जाने से किस प्रकार के मौसम का संकेत मिलता है?","answer" : "तूफानी (चक्रवातीय) मौसम का"},
{"question" : "भारत और पाकिस्तान के बीच सीमा निर्धारित की गई थी ?","answer" : "रेडक्लिफ रेखा द्वारा"},
{"question" : "गोबी मरुस्थल कहाँ स्थित है?","answer" : "मंगोलिया में"},
{"question" : "सोफिया किस देश की राजधानी है?","answer" : "बल्गेरिया की"},
{"question" : "मरुस्थलीयराष्ट्रीय पार्क (Desert National Park) 1981 में स्थापित हुआ था बताइए यह पार्क राजस्थान के किस स्थान किन जिलों में विस्तृत है?","answer" : "बाड़मेर व जैसलमेर में"},
{"question" : "रिटर द्वारा रचित अर्डकुण्डे (Erdkunde) नामक ग्रन्थ में किस भूगोल का उल्लेख है?","answer" : "महाद्वीपों का प्रादेशिक अध्ययन"},
{"question" : "धौलीगंगा जन-विद्युत परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "एरिड फोरेस्ट रिसर्च इन्स्टीट्यूट कहाँ है?","answer" : "जोधपुर में"},
{"question" : "राजस्थान के एक कृषि अनुसंधान केन्द्र द्वारा तैयार की गई संकर बीज की नई किस्म 'डबल जीरो' किस फसल की है?","answer" : "सरसों की"},
{"question" : "किस भूगोलवेत्ता को मानव भूगोल का जन्मदाता कहा जाता है?","answer" : " फ्रेडरिक रेटजेल"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया में स्थित कालगूर्ली किसके लिए विख्यात है?","answer" : "स्वर्ण उत्पादन के लिए"},
{"question" : "थारु लोगों का निवास कहाँ है?","answer" : "उत्तराखण्ड में"},
{"question" : "भावनगर में किस ऊर्जा के उत्पादन की सर्वाधिक सम्भावनाएं है?","answer" : "ज्वारीय ऊर्जा "},
{"question" : "सुपीरियर झील और ह्यूरन झील के बीच में सेण्ट मेरी प्रपात से बचने के लिए बनाई नहर का क्या नाम है?","answer" : "'सू नहर"},
{"question" : "'Land of Rising Sun' के नाम से कौन सा देश जाना जाता है?","answer" : "जापान"},
{"question" : "जापान का सबसे बड़ा द्वीप है?","answer" : "होन्शू"},
{"question" : "राजस्थान (इन्दिरा) नहर किस नदी से निकलती है?","answer" : "सतलज से"},
{"question" : "सरदार सरोवन बाँध किस नदी पर बनाया जा रहा है?","answer" : "नर्मदा पर"},
{"question" : "उच्चदाब क्षेत्र से भूमध्य सागर की ओर चलने वाली पवनें होती है?","answer" : "व्यापारिक पवनें (Trade Winds)"},
{"question" : "सीवान, झरिया, कुन्द्रेमुख तथा सिंहभूम में से लौह क्षेत्र कौन सा है?","answer" : "कुन्देमुख"},
{"question" : "ओजोन परत स्थित है?","answer" : "समताप मण्डल में"},
{"question" : "पृथ्वी के निकटतम दूरी पर ग्रह है?","answer" : "शुक्र (Venus)"},
{"question" : "मकर संक्रान्ति के समय कर्क रेखा पर दोपहर के सूर्य का उन्नतांश होता है?","answer" : "66.50"},
{"question" : "वह सीमा, जिसके बाहर तारे आन्तरिक मृत्यु से ग्रसित होते हैं, क्या कहलाती है?","answer" : "चन्द्रशेखर सीमास"},
{"question" : "मरुस्थली पौधों की जड़ें किस कारण से लम्बी हो जाती है?","answer" : "-जड़ें पानी की तलाश में लम्बी हो जाती है"},
{"question" : "संयुक्त अरब अमीरात (UAE) की राजधानी है?","answer" : "आबूधाबी"},
{"question" : "केन्द्रीय खनन अनुसंधान संस्थान कहाँ है?","answer" : "धनबाद में"},
{"question" : "भूगोल में नव-नियतिवाद (Neo-determinism) के सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया था?","answer" : "जी.टेर ने "},
{"question" : "नागार्जुन सागर परियोजना भारत के किस राज्य में है?","answer" : "आन्ध्र प्रदेश में"},
{"question" : "सवाना घास के मैदान कहाँ पाए जाते हैं?","answer" : "अफ्रीका"},
{"question" : "किस तिथि को सूर्य मकर रेखा पर होता है, जिससे दक्षिणी गोलार्द्ध में सबसे बड़ा दिन तथा उत्तरी गोलार्द्ध में सबसे बड़ी रात होती है?","answer" : "22 दिसम्बर"},
{"question" : "तम्बाकू का सर्वाधिक उत्पादन भारत के किस राज्य में होता हे?","answer" : "आंध्रप्रदेश"},
{"question" : "भारत का द्वीपों सहित समुद्री सीमा की कुल लम्बाई कितनी है?","answer" : "7516.5 किमी"},
{"question" : "भारत के कुल भू-भाग का कितना प्रतिशत भाग पर्वतीय है?","answer" : "1 पतिशत"},
{"question" : "दक्षिणी ध्रुव पर जाने वाला विश्व का प्रथम व्यक्ति कौन था?","answer" : "एमण्डसन (नार्वे)"},
{"question" : "विश्व में सबसे अधिक ऊँचाई पर स्थित उस ज्वालामुखी का नाम क्या है, जिसकी ऊँचाई 6960 मीटर है?","answer" : "अकोन्कागुआ (Aconcagua)"},
{"question" : "गीनलैण्ड तथा अमेरिका के मध्य बहने वाली ठण्डी जलधारा को क्या कहते हैं?","answer" : "कोल्ड वाल (Cold wall)"},
{"question" : "घना बगरिया तथा शकरिया लोकनृत्य किस राज्य के प्रमुख लोकनृत्य है?","answer" : "राजस्थान"},
{"question" : "लैण्ड ऑफ गोल्डन फ्लीस (Land of Golder Fleece) किसे कहते हैं?","answer" : "ऑस्ट्रेलिया "},
{"question" : "विश्व की सबसे गहरी गुफा 'ऐटेआ कनाडा' (पापुआ न्यूमिनी) की लम्बाई कितनी है?","answer" : "1500 मीटर"},
{"question" : "नहर कटिया क्षेत्र किस राज्य में है?","answer" : "असम में"},
{"question" : "चिहुआहुआ जस्ता व चाँदी की प्रमुख खानें कहाँ है?","answer" : "मैक्सिको में"},
{"question" : "कोडरमा किस खनिज का खनन क्षेत्र है?","answer" : "अभ्रक का"},
{"question" : "क्लाइमोग्राफ (Climograph) में प्रदर्शित दशाएं है?","answer" : "आर्द्र बल्ल तापमान आपेक्षिक आर्द्रता"},
{"question" : "पर्वत शिखर लहोत्से किस देश में है?","answer" : "नेपाल में"},
{"question" : "तापीय संकुचन सिद्धान्त के प्रतिपादक कौन है?","answer" : "जे. फ्रीज"},
{"question" : "पोर्ट ओ प्रिन्स तथा पोर्ट ऑफ स्पेन किन देशों की राजधानियाँ हैं?","answer" : "पोर्ट ओ प्रिन्स हेती की तथा पोर्ट ऑफ स्पेन त्रिनिदाद और टोबेगो की राजधानी है।"},
{"question" : "स्वीडन की राजधानी है?","answer" : "स्टॉकहोम"},
{"question" : "कोटोपेक्सी ज्वालामुखी किस देश में तथा किस पर्वत श्रेणी में है?","answer" : "इक्वेडर में एण्डीज पर्वतमाला में"},
{"question" : "पश्चिमी तटीय मैदान का दक्षिणी भाग क्या कहलाता है?","answer" : "मालाबार तट"},
{"question" : "हीराकुंड योजना किस राज्य में है?","answer" : "उड़ीसा में"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमेरिका तथा कनाडा की सीमा किस रेखा से निर्धारित होती है?","answer" : "49वीं समान्तर रेखा से"},
{"question" : "दो स्थानों के देशान्तारों में 1 के अन्तर होने पर दोनों स्थानों के समय में कितना अन्तर होता है?","answer" : "4 मिनट"},
{"question" : "लोहा किस प्रकार की चट्टानों में पाया जाता है?","answer" : "आग्नेय चट्टानों में"},
{"question" : "मेसेटा पठार कहाँ स्थित है?","answer" : "स्पेन में"},
{"question" : "कौन सी नहर अटलाण्टिक और प्रशान्त महासागर को जोड़ती है?","answer" : "पनामा नहर"},
{"question" : "सेरीकल्चर' किसके उत्पादन से सम्बन्धित है?","answer" : "रेशम"},
{"question" : "न्यूमूर द्वीप कहाँ स्थित है?","answer" : "बंगाल की खाड़ी में"},
{"question" : "मलेरिया की दवा कुनैन किस वृक्ष की छाल से प्राप्त की जाती?","answer" : "सिनकोना की छाल से"},
{"question" : "'महाद्वीपों का महाद्वीप' किसे कहा जाता है?","answer" : "एशिया को"},
{"question" : "विश्व मौसम विज्ञान संगठन का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "जेनेवा में"},
{"question" : "विश्व का सर्वाधिक ऊँचाई पर स्थित पठार कौनसा है?","answer" : "तिब्बत का पठार"},
{"question" : "'लिटिल वेनिस' के उपनाम से जाना जाता है?","answer" : "वेनेजुएला"},
{"question" : "लाई (Lai) जनजाति का निवास क्षेत्र है?","answer" : "म्यांमार"},
{"question" : "वर्तमान में विश्व की सर्वाधिक वर्षा वाला स्थान मासिनराम भारत के किस राज्य में स्थित है?","answer" : "मेघालय में"},
{"question" : "दुर्गापुर इस्पात संयंत्र किस देश के सहयोग से स्थापित किया गया?","answer" : "ग्रेट ब्रिटेन के सहयोग से "},
{"question" : "बेकाल झील किस देश में स्थित है?","answer" : "रूसे में"},
{"question" : "छोटा नागपुर किस राज्य में है?","answer" : "प. बंगाल में"},
{"question" : "मयूराक्षी नहर किस राज्य में स्थित है?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "सर्वाधिक थोरियम किस राज्य में निकाला जाता है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "चीड़, फर, स्यूस तथा लार्च पेड़ किस प्रकार के वनों में उगते हैं?","answer" : "टैगा वनों में"},
{"question" : "अजरबैजान की राजधानी है?","answer" : "बाकू"},
{"question" : "एल मिस्टी (EI Misti) ज्वालामुखी किस देश में स्थित है?","answer" : "पेरू में"},
{"question" : "सराजेवो (Sarajevo) किस देश की राजधानी है?","answer" : "बोसनिया व हीगोविना"},
{"question" : "क्यूरोशिवो कैसी जलधारा है?","answer" : "गर्म जलधारा"},
{"question" : "फ्रांस और स्पेन के बीच कौनसा पर्वत है?","answer" : "पिरेनीज पर्वत"},
{"question" : "उत्तरी गोलार्द्ध में व्यापारिक पवने किस दिशा में बहती है?","answer" : "उत्तर-पूर्व दिशा में"},
{"question" : "लेबनान की राजधानी है?","answer" : "बेरुत (Beirut)"},
{"question" : "युर्ट किस प्रजाति का घर है?","answer" : "खिरगीज का"},
{"question" : "बेरिंग जलडमरूमध्य किन देशों को अलग करता है?","answer" : "अलास्का तथा . रूस को"},
{"question" : "ब्राजील में प्रमुखत: कौनसी भाषा बोली जाती है?","answer" : "-पुर्तगाली"},
{"question" : "भारतीय अन्तरिक्ष खोज संस्थान (ISRO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "बंगलोर में"},
{"question" : "भारत का केन्द्रीय तम्बाकू शोध संस्थान कहाँ स्थित है?","answer" : "राजमुन्दरी में"},
{"question" : "क्यूराइल द्वीप किन दो देशों के बीच विवाद का विषय है?","answer" : "रूस और जापान के बीच"},
{"question" : "कौन सा शहर पूर्व का मोती' नाम से जाना जाता है?","answer" : ""},
{"question" : "घाना पक्षी उद्यान किस अन्य नाम से भी जाना जाता है?","answer" : "केवलादेव राष्ट्रीय उद्यान"},
{"question" : "पाक जलडमरूमध्य किन दो देशों को अलग करता है?","answer" : "भारत और श्रीलंका"},
{"question" : "विशाखापत्तनम एवं कोयली (गुजरात) में तेलशोधन शालाओं की स्थापना वर्ष है?","answer" : "1957 एवं 1965 क्रमश: सिंगापुर"},
{"question" : "भारत में राजस्थान के किस स्थान पर चुकन्दर से चीनी बनाने का एक कारखाना स्थापित किया गया है?","answer" : "गंगानगर"},
{"question" : "विश्व के कितने प्रतिशत जूट के सामानों का निर्माण भारत में होता है?","answer" : "35%"},
{"question" : "किस महाद्वीप के अधिकांश देश तीन ओर से महासागर से घिरे हैं, जिससे वह महाद्वीप 'प्रायद्वीपों का महाद्वीप' कहलाता है?","answer" : "यूरोप"},
{"question" : "कौनसा एशियाई देश विश्व में जलयान-निर्माण में प्रथम स्थान रखता है?","answer" : "जापान"},
{"question" : "भारत के कर्णप्रयाग में किन दो नदियों का संगम होता है?","answer" : "अलकनंदा एवं पिण्डार"},
{"question" : "मुथुवान, मलकुरवान एवं सुमाली जनजाति किस राज्य में पाई जाती है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "महासागरों का निर्माण किस चट्टान से हुआ है?","answer" : "बेसाल्टिक चट्टान"},
{"question" : "यूराल एवं अल्पेशियन पर्वत श्रेणियों का निर्माण किस भू-हलचल के समय हुआ?","answer" : "हर्सीनियन भू-हलचल"},
{"question" : "गोंडवाना क्षेत्र किस खनिज के लिए विख्यात है?","answer" : "कोयला"},
{"question" : "कोयले के मण्डार में भारत का अग्रणी राज्य है?","answer" : "झारखंड"},
{"question" : "काजीरंगा अभयारण्य स्थित है?","answer" : "असम में"},
{"question" : "केन्द्रीय पर्यावरण अभियंत्रण संस्थान स्थित है?","answer" : "नागपुर में"},
{"question" : "कोयाली किस उद्योग कि लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "पेट्रो रिफाइनिंग उद्योग के लिए"},
{"question" : "केसर का सबसे अधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?","answer" : "जम्मू एवं कश्मीर में"},
{"question" : "कोसी परियोजना से लाभान्वित होते हैं?","answer" : "बिहार और नेपाल"},
{"question" : "लस्कर ज्वालामुखी किस देश में है?","answer" : "चिली में"},
{"question" : "सं.रा.अमेरिका ने गैलीलियो नामक अन्तरिक्ष यान किस ग्रह की खोज के लिए भेजा था?","answer" : "बृहस्पति के विषय में जानकारी एकत्रित करने के लिए"},
{"question" : "बर्किनाफासो किस देश का नाया नाम है?","answer" : "अपर वोल्टा का"},
{"question" : "कश्मीर घाटी किन दो श्रेणियों के बीच स्थित है?","answer" : "पीरपंजाल एवं जास्कर श्रेणियों के बीच"},
{"question" : "देव प्रयाग किन नदियों के संगम पर स्थित है?","answer" : "भागीरथी तथा अलकनन्दा के संगम पर"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया की दो प्रमुख स्वर्ण खानों के नाम बताइए?","answer" : "कालगूलों तथा कूलगार्डी"},
{"question" : "बूडापेस्ट, बुखारेस्ट, वियना तथा बेलग्रेड किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "डेन्यूब नदी के"},
{"question" : "देश का सबसे लम्बा बाँध (विश्व का भी) उड़ीसा का हीराकुंड बांध है। यह किस नदी पर है तथा इसकी लम्बाई कितनी है?","answer" : "महानदी पर, लम्बाई 4800 मीटर"},
{"question" : "Quick Silver के उपनाम से किस धातु को जाना जाता है?","answer" : "पारे (Mercury) को"},
{"question" : "भारतीय मानक समय (IST) किस स्थान के स्थानीय समय को दर्शाता है?","answer" : "इलाहाबाद(82.5° पूर्वी देशान्तर)"},
{"question" : "तवा नदी किसकी सहायक नदी है?","answer" : "नर्मदा की"},
{"question" : "उत्तरी सागर और वाल्टिक सागर को जोड़ने वाली सामुद्रिक नहर है?","answer" : "  कील नहर"},
{"question" : "बेरुत (Beirut) किस देश की राजधानी है?","answer" : "लेबनान की"},
{"question" : "पाइरोवलास्टिक्स (Pyroclastics) क्या होते है?","answer" : "ज्वालामुखी से निकली हुई चट्टाने"},
{"question" : "अफ्रीका में अस्वान बाँध (Aswan Dam) किस नदी पर है?","answer" : "नील नदी पर"},
{"question" : "किस क्षेत्र को एशिया का निष्प्राण क्षेत्र (Dead Heart of Area) कहा जाता है?","answer" : "पामीर क्षेत्र को"},
{"question" : "राजस्थान की इन्दिरा गांधी नहर किस नदी से निकाली गई?","answer" : "सतलज व्यास से"},
{"question" : "टोडा जनजाति कहाँ पाई जाती है?","answer" : "नीलगिरी पहाडियों में"},
{"question" : "भारतीय मानक समय (IST) ग्रीन विच के पूर्व के देशान्तर का समय है?","answer" : "88%E का"},
{"question" : "भारत में तेन्दूपत्ता का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य कौनसा है?","answer" : "मध्यप्रदेश"},
{"question" : "राणा प्रताप सागर जलशक्ति केन्द्र किस नदी पर है?","answer" : "चम्बल नदी पर"},
{"question" : "अफ्रीका के उत्तमाशा अन्तरीय (केप ऑफ गुड होप) की खोज किस नाविक ने की थी?","answer" : "बार्थोलोम्यू डियाज"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा (International Date Line) का निर्धारण किस वर्ष किया गया था?","answer" : "1884 में"},
{"question" : "कौन सा देश पहले स्याम के नाम से जाना जाता था?","answer" : "थाईलैण्ड"},
{"question" : "भारत का कौनसा नगर अन्तरिक्ष नगर (Space City) के उपनाम से जाना जाता है?","answer" : "बंगलौर"},
{"question" : "पाकिस्तान के समुद्र तट का भौगोलिक नाम क्या है?","answer" : "मकरान तट"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक ऊनी वस्त्र का उत्पादन कौनसा देश करता है?","answer" : "आस्ट्रेलिया"},
{"question" : "भारत का एकमात्रसक्रिय ज्वालामुखी किस द्वीप में स्थित है?","answer" : "बैरन द्वीप"},
{"question" : "वर्तमान समय में हिमालय की उत्पत्ति का सबसे स्वीकृत सिद्धान्त कौनसा है?","answer" : "भू-विवर्तनिक सिद्धान्त"},
{"question" : "लक्षद्वीप किस प्रकार के द्वीप है?","answer" : "कोरल निर्मित प्रवाल द्वीप"},
{"question" : "आन्ध्र प्रदेश का बंगमपल्ले क्षेत्र किसलिए प्रसिद्ध है?","answer" : "हीरा के भण्डार के लिए"},
{"question" : "भारत के रत्न एवं आभूषण का सबसे बड़ा आयातक देश कौनसा है?","answer" : "अमेरिका"},
{"question" : "मन्नार की खाड़ी किन-किन देशों को अलग करती है?","answer" : "भारत तथा श्रीलंका"},
{"question" : "रेगुर क्या है?","answer" : "काली मिट्टी"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया में सर्वाधिक लम्बा दिन कब होता है?","answer" : "22 दिसम्बर को"},
{"question" : "अधिकांश मौसम सम्बन्धित घटनाएं वायुमण्डल के किस भाग में होती है?","answer" : "क्षोभमण्डल"},
{"question" : "विश्व के मानचित्र के सर्वप्रथम निर्माणकर्ता थे?","answer" : "अनेग्जीमेंडर"},
{"question" : "भूमध्यरेखा की लम्बाई कितनी है?","answer" : "6378 किमी"},
{"question" : "जनसंख्या की दृष्टि से तथा क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का विश्व में कौनसा स्थान है?","answer" : "जनसंख्या की दृष्टि से दूसरा, क्षेत्रफल की दृष्टि से सातवाँ"},
{"question" : "भारत के किस राज्य की सीमा एक ओर चीन से और दूसरी ओर पाकिस्तान से मिलती है?","answer" : "जम्मू और कश्मीर"},
{"question" : "महाबलेश्वर किस राज्य में स्थित है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "दण्डकारण्य योजना कहाँ स्थित है?","answer" : "छत्तीसगढ़"},
{"question" : "छोटा नागपुर पठार की सबसे ऊंची पर्वत चोटी कौनसी है?","answer" : "पारसनाथ"},
{"question" : "जोजिला दर्रा किस राज्य में स्थित है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में"},
{"question" : "कौनसी नदी भारत-नेपाल के बीच सीमा बनाती है?","answer" : "काली"},
{"question" : "भारत में चन्दन के सर्वाधिक वृक्ष किस राज्य में है?","answer" : "कर्नाटक"},
{"question" : "हम्बोल्ट धारा (Hamboldt Current) किस तट के पास होकर बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिका के पश्चिमी तट के पास होकर"},
{"question" : "विश्व का प्रसिद्ध डोनवास कोयला क्षेत्र किस देश में है?","answer" : "यूक्रेन में"},
{"question" : "महाबलेश्वर किस राज्य में स्थित है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "भारत का कौनसा स्थान भूमध्यरेखा के निकटतम स्थित है?","answer" : "इन्दिरा पाइण्ट"},
{"question" : "कावेरी नदी किन राज्यों में होकर बहती है?","answer" : "केरल, कर्नाटक और तमिलनाडु में होकर"},
{"question" : "काली और तिस्ता नदियों के बीच कौनसा हिमायली भाग पड़ता है?","answer" : "नेपाल हिमालय"},
{"question" : "वायुमण्डल का कौनसा मण्डल (स्फीयर) रेडियो तरंगों को परावर्तित करता है?","answer" : "आयन मण्डल (Ionosphere)"},
{"question" : "भारत में काँच के कुटीर उद्योग का सबसे बड़ा केन्द्र कहाँ है?","answer" : "फिरोजाबाद (उ.प्र.)"},
{"question" : "बोकारो तथा भिलाई स्थित लौह-इस्पात कारखाने किस देश के सहयोग से स्थापित किए गए थे?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ के सहयोग से"},
{"question" : "मूक घाटी परियोजना (Silent Valley Project) किस राज्य में स्थापित किया गया है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "देश का सर्वप्रथम सुपर फॉस्फेट खाद का कारखाना कहाँ स्थापित किया गया था?","answer" : "रानीपेट (चेन्नई)"},
{"question" : "रेल के बिजली से चलने वाले इंजनों का निर्माण कहाँ किया जाता है?","answer" : "भोपाल"},
{"question" : "हल्दिया तेल शोधक कारखाना किस राज्य में है?","answer" : "पश्चिम बंगाल में"},
{"question" : "जौनसारी खरवार एवं ज्ञारू जातियाँ मुख्यत: किस राज्य में निवास करती है?","answer" : "उत्तर प्रदेश में"},
{"question" : "टाटा आयरन एण्ड स्टील कम्पनी (TISco) किस क्षेत्र की कम्पनी है?","answer" : "प्राइवेट सेक्टर की"},
{"question" : "थोरियम भारत के किस राज्य में सर्वाधिक मिलताहै?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "वैवेली लिग्नाइट निगम निम्नलिखित में से किस राज्य से लिग्नाइट कोयला निकालता है?","answer" : "तमिलनाडु से"},
{"question" : "किस ज्वालामुखी को भूमध्य सागर का प्रकाश स्तम्भ (Light House) कहा जाता है?","answer" : "स्ट्राम्बोली ज्वालामुखी को"},
{"question" : "जोजिला दर्रा किस-किस को जोड़ता है?","answer" : "लेह तथा श्रीनगरको"},
{"question" : "पूर्वी तट को किन दो भागों में बाँटा जाता है?","answer" : "कोरोमण्डल तट (दक्षिण का भाग) तथा काकीनाडा तट (उत्तर का भाग)"},
{"question" : "नर्मदा नदी का उद्गम स्थल है?","answer" : "अमरकंटक"},
{"question" : "एण्डीज पर्वतमाला (द.अमेरिका) की सर्वोच्च पर्वत चोटी का क्या नाम है?","answer" : "एकांकागुआ"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमेरिका की सबसे बड़ी उत्खनन की खान होमस्टेक' किस राज्य में स्थित है?","answer" : "दक्षिणी डकोटा"},
{"question" : "'रिहन्द योजना किस राज्य से सम्बन्धित है?","answer" : "उत्तर प्रदेश से"},
{"question" : "मैगीनॉट लाइन किन दो देशों के बीच की सीमा रेखा है?","answer" : "जर्मनी एवं फ्रांस"},
{"question" : "जापान पहले किस नाम से जाना जाता था?","answer" : "निप्पन"},
{"question" : "सेंट लुइस नगर किन दो नदियोंके संगम पर स्थित है?","answer" : "मिसीसिपी और मिसॉरी के संगम पर"},
{"question" : "विदर्भ किस राज्य के एक भाग का नाम रहा है?","answer" : "महाराष्ट्र का"},
{"question" : "भू-आकृति विज्ञान (Physiography) में किसकी सांगोपांग वर्णनकिया जाता है?","answer" : "भू-पृष्ठ के प्राकृतिक लक्षणों का"},
{"question" : "देश की प्रमुख जीप निर्माता कम्पनी महिन्द्रा एण्ड महिन्द्रा लिमिटेड' कहाँ स्थापित है?","answer" : "पुणे"},
{"question" : "पख्तूनिस्तान क्षेत्र किस देश में है?","answer" : "अफगानिस्तान में"},
{"question" : "व्यूनस आयर्स किस देश की राजधानी है?","answer" : "अर्जेन्टीना की"},
{"question" : "उत्तरी गोलार्द्ध में व्यापारिक पवने किस दिशा में बहली है?","answer" : "उत्तर-पूर्व दिशा में"},
{"question" : "शारजाह (Sharjah) कहाँ है?","answer" : "संयुक्त अरब अमीरात (UAE) में"},
{"question" : "आकाश में सबसे अधिक चमकदार तारा है?","answer" : "सिरियस"},
{"question" : "अफ्रीका देश घाना का पुराना नाम क्या था?","answer" : "गोल्ड कोस्ट"},
{"question" : "वोल्गा नदी किस सागर में मिरती है?","answer" : "कैस्पियन सागर में"},
{"question" : "गोबी रेगिस्तान कहाँ स्थित है?","answer" : "मंगोलिया में"},
{"question" : "विश्व की सबसे गहरी झील कौन सी है तथा किस देश में स्थित है?","answer" : "बैकाल झील, रूस में"},
{"question" : "ग्रीनविच होकर कौनसी मध्याह्न रेखा गुजरती है?","answer" : "प्रधान मध्याह्न रेखा (Prime Meridian)"},
{"question" : "एशिया का मृत सागर (Dead See) किस प्रकार की घाटी का उदाहरण है?","answer" : "रिफ्ट (Rift) घाटी का"},
{"question" : "हम्बोल्ट धारा (Hanboldt Current) किस तट के नजदीक से बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिका के पश्चिमी तट के नजदीक से"},
{"question" : "माआरी जनजाति का निवास किस देश में है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड में"},
{"question" : "सुवा किस देश की राजधानी है यह देश कहाँ है?","answer" : "फिजी की, दक्षिणी प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "देश के सर्वप्रथम सौर तालाब (Solar Pond) का विकास किस स्थान पर किया गया?","answer" : "कच्छ (गुजरात)"},
{"question" : "भाखड़ा-नंगल परियोजना में मानव-निर्मित झील को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "गोविन्द सागर के नाम से"},
{"question" : "एटना, स्ट्राम्बोली, फ्यूजीयामा और विसूवियस ज्वालामुखियों में से प्रमुख ज्वालामुखी (Dormant Volcano) कौन सा है?","answer" : "-विसूवियस"},
{"question" : "ओन्गे जनजाति जो प्राय: विलुप्त होती जा रही है,भारत के किस क्षेत्र में निवासकरती है?","answer" : "अण्डमान द्वीप में"},
{"question" : "भारत का सबसे गहरा तथा हर मौसम में कार्य करने वाला बन्दरगाह कौन सा है?","answer" : "पाराद्वीप"},
{"question" : "विश्व का सबसे छोटा महाद्वीप आस्ट्रेलिया है, इसका क्षेत्रफल कितना है?","answer" : "7686880 वर्ग किमी"},
{"question" : "समुद्री लहरों द्वारा निर्मित चट्टानों को क्या कहा जाता है?","answer" : "सामुद्रिक शैल"},
{"question" : "टोडा जनजाति किस राज्य में पाई जाती है?","answer" : "तमिलनाडु राज्य में"},
{"question" : "रावी, चिनाब, झेलम तथा व्यास में से कौनसी नदी अपने उद्गम से अन्त तक केवल भारत में ही प्रवाहित होती है?","answer" : "व्यास"},
{"question" : "मयूरभंज, क्योंझर तथा सुन्दरगढ़ की लौह खदाने किस राज्य में स्थित है?","answer" : "उड़ीसा"},
{"question" : "मेडागास्कर की खोज किस सन में हुई थी?","answer" : "सन् 1500 में, डिगोदिआज द्वारा"},
{"question" : "देश में सर्वाधिक चन्दन की लकड़ी का उत्पादन किस राज्य में होता है?","answer" : "कर्नाटक"},
{"question" : "कैलिफोर्निया की जलवायु किस वर्ग की जलवायु में आती है?","answer" : "भूमध्य सागरीय जलवायु में"},
{"question" : "बेरिंग जलमरुमध्य किन देशों को अलग करता है?","answer" : "अलास्का तथा रूस को"},
{"question" : "राजमुन्दरी में कौनसा केन्द्रीय शोध संस्थान है?","answer" : "केन्द्रीय तम्बाकू शोध संस्थान"},
{"question" : "भारत में सॉइलेंट वैली प्रोजेक्ट किस राज्य में है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "लक्षद्वीप संरचना की दृष्टि से कैसे द्वीप है?","answer" : "प्रवाल द्वीप"},
{"question" : "पेरियार जलविद्युत परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "बॉट (Knot) किसका मात्रक है?","answer" : "वायु की गति का"},
{"question" : "कोरबा का एल्युमिनियम उद्योग किस राज्य में स्थित है?","answer" : "छत्तीसगढ़ राज्य में"},
{"question" : "अंकलेश्वर तेल क्षेत्र किस राज्य में स्थित है?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "सिनिओलचू पर्वत शिखर किस राज्य में है?","answer" : "सिक्किम"},
{"question" : "हाथी घास (Elephant Grass) किस प्रदेश में उगती है?","answer" : "सवाना प्रदेश में"},
{"question" : "पृथ्वी के किस बिन्दु पर किसी वस्तु का भार सर्वाधिक होता है?","answer" : "ध्रुवों पर"},
{"question" : "लघु ज्वार के समय सूर्य चन्द्रमा और पृथ्वी की स्थिति होती है?","answer" : "समकोणिय(Quadrature)"},
{"question" : "पनियान व इरुला जनजातियाँ किस राज्य में निवास करती है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "कौनसाग्रह हरे प्रकाश को उत्सर्जित करता है?","answer" : "यूरेनस"},
{"question" : "विश्व का सबसे व्यस्ततम समुद्री मार्ग कौनसा है?","answer" : "उत्तर अटलांटिक मार्ग"},
{"question" : "उस सागर का क्या नाम है, जिसकी सीमा तीन महाद्वीपों को छूती है?","answer" : "भूमध्य सागर"},
{"question" : "मौरिश शब्द किस देश के आदिवासी लागों के लिए प्रयुक्त होता है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड"},
{"question" : "भारत में लिग्नाइट कोयला का सर्वाधिक उत्पादन कौनसा राज्य करता है?","answer" : "तमिलनाडु"},
{"question" : "नीलगिरि पहाड़ी में किन-किन पहाड़ी श्रेणियों का मिलन होता है?","answer" : "पश्चिमी घाट तथा पूर्वी घाट पर्वत श्रेणियों का"},
{"question" : "दो ज्वारों के बीच कितनी समयावधि का अन्तर होता है?","answer" : "12 घण्टा 26 मिनट"},
{"question" : "कील नगर किस देश में स्थित है?","answer" : "जर्मनी"},
{"question" : "स्वेज नहर किन समुद्रों का जोड़ती है?","answer" : "लाल सागर एवं भूमध्य सागर"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक तापांतर किस जलवायु क्षेत्र में पाया जाता है?","answer" : "टैगा जलवायु क्षेत्र में"},
{"question" : "सूर्य का मध्य भाग क्या कहलाता है?","answer" : "प्रकाश मण्डल (Photosphere)"},
{"question" : "हैदराबाद एवं सिकंदराबाद के बीच कौनसी झील स्थित है?","answer" : "हुसैन सागर झील"},
{"question" : "पाक जलडमरूमध्य किन दो देशों को अलग करता है?","answer" : "भारत और श्रीलंका को"},
{"question" : "दमिश्क किस देश की राजधानी है?","answer" : "सीरिया की"},
{"question" : "वायु में सबसे अधिक गैस कौनसी है?","answer" : "नाइट्रोजन"},
{"question" : "कौनसा मण्डल (Sphere) रेडियो तरंगों को परावर्तित करता है?","answer" : "आयनमण्डल (Lonosphere)"},
{"question" : "सूर्य की हानिकारक पराबैंगनी किरणों से हमारी रक्षा कौनसा मण्डल करता है?","answer" : "ओजोनमण्डल"},
{"question" : "भारत का अक्षांश विस्तार है?","answer" : " 804' उत्तरी अक्षांश से 3708' उत्तरी अक्षांश तक"},
{"question" : "क्यूराइल द्वीप का विवाद किन दो देशों के बीच है?","answer" : "रूस और जापान के बीच"},
{"question" : "भारत के रुपनारायणपुर किस उद्योगके लिए महत्वपूर्ण है?","answer" : "केबलउद्योग (Cable Industries) के लिए"},
{"question" : "मकर संक्रांति के समय सूर्य किस पर सीधा चमकता है?","answer" : "मकर रेखा पर"},
{"question" : "विषुवत रेखा से ध्रुवों की ओर जाने पर ग्रीष्मकाल में दिन की अवधि में बना परिवर्तन होता है?","answer" : "वृद्धि होती है।"},
{"question" : "एशिया का मृत सागर (Dead Sea) किस प्रकार की घाटी का उदाहरण है?","answer" : "रिफ्ट घाटी"},
{"question" : "हम्बोल्ट धारा (Hamboldt Current) किस तट के नजदीक बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिकाके पश्चिमी तट के निकट"},
{"question" : "पृथ्वी और सूर्य के बीच कौन से ग्रह स्थित है?","answer" : "बुध और शुक्र"},
{"question" : "किन ग्रहों को सौर मण्डल के आन्तरिक ग्रहों की संज्ञा दी जाती है?","answer" : "बुध, शुक्र, पृथ्वी तथा मंगल"},
{"question" : "ईरी और औण्टोरियो झीलों के बीच कौनसी विश्व प्रसिद्ध जल प्रपात स्थित है?","answer" : "न्याग्रा जल प्रपात"},
{"question" : "यूरोप से आस्ट्रेलिया जाने वाले जलयान केप ऑफ गुड होप मार्ग से जाते हैं,जबकि वापसी पर ये स्वेज नहर जलमार्गसे गुजरते हैं ऐसा क्यों है?","answer" : "जाते समय पछुआ पवनें अनुकूल होती है, लौटते समय इन पवनों से बचने के लिए।"},
{"question" : "'ग्रीन पीस' क्या है?","answer" : "पर्यावरण समर्थकों का अन्तर्राष्ट्रीय संगठन"},
{"question" : "वर्षाकाल में किस समय वायुमण्डल सबसे अधिक आर्द्र रहता है?","answer" : "प्रातः काल में"},
{"question" : "भारत में दक्षिण-पश्चिम मानसून का समय सामान्य कब-से-कब तक होता है?","answer" : "जून से सितम्बर तक"},
{"question" : "भारत के मानसून का वर्णन करनेवाला पहला अरब विद्वान कौन था?","answer" : " अलमसूदी"},
{"question" : "दक्षिण भारत में प्रवाहित होने वाली किस नदी का थाला (Catchment Area) सबसे बड़ा है?","answer" : "गोदावरी नदी का"},
{"question" : "कश्मीर की सिंधु और पामीर पठार के बीच विस्तृत पर्वत श्रृंखला को क्या कहा जाता है?","answer" : "काराकोरम श्रृंखला"},
{"question" : "अफ्रीका की नील नदी घाटी में निवास करने वाले कृषकों को क्या कहा जाता है?","answer" : "फेल्लाह"},
{"question" : "किसी मानचित्र पर अंकित वह कल्पित रेखा जो किसी विशेष अभिक्रिया का प्रदर्शन करने वाले बिन्दुओं को जोड़कर बनाई जाती है, कहलाती है?","answer" : "आईसोप्लीथ लाइन (Isopleth Line)"},
{"question" : "'दोलन तरंगित सिद्धान्त (The Undulation and Osciilation Theory) का प्रतिपादन सर्वप्रथम किसने किया?","answer" : "हरमन महोदय ने (1930 ई. में)"},
{"question" : "भारत की मोपलाज जनजाति कहाँ पाई जाती है?","answer" : "केरल राज्य में"},
{"question" : "पृथ्वी सूर्य के परित: अपनी कक्षा में लगभग किस गति से चक्कर लगाती है?","answer" : "1,07,160 किमी/घण्टा की चाल से,365% दिन में (1 प्रतिदिन लगभग)"},
{"question" : "दक्षिणी गोलार्द्ध में सबसे लम्बा दिन कब होता है?","answer" : "22 दिसम्बर को"},
{"question" : "छोटा नागपुर पठार की सबसे ऊँची चोटी है?","answer" : "पारसनाथ"},
{"question" : "ताशकन्द्र, समरकन्द, बुखारा नगर किस देश में है?","answer" : "उज्बेकिस्तान में"},
{"question" : "कोचीन का जुड़वाँ वगर है?","answer" : "एर्नाकुलम"},
{"question" : "ज्वालामुखी पर्वत कोटोपेक्सी कहाँ स्थित है?","answer" : "इक्वेडोर में"},
{"question" : "ग्रेनाइट की गणना किस प्रकार की चट्टानों में की जाती है?","answer" : "पातालीय आग्नेय शैल (Plutonic Igneous Rocks)"},
{"question" : "‘मेरियाना ट्रेंच' किस तट के समीप स्थित है?","answer" : "फिलीपींस में"},
{"question" : "भारत में प्रथम बहुउद्देश्यीय नदी घाटी परियोजना का निर्माण किस नदी पर किया गया था?","answer" : "दामोदर नदी पर"},
{"question" : "सिन्धु नदी की सबसे बड़ी सहायक नदी कौनसी है?","answer" : "सतलज"},
{"question" : "सूवा (Suva) किस देश की राजधानी है?","answer" : "फिजी की"},
{"question" : "कोलम्बिया का पठार किस देश में है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका में"},
{"question" : "रेनडियर (Raindeer) जन्तु किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?","answer" : "ध्रुवीय प्रदेश (Polar Region) से"},
{"question" : "सितारों (Stars) तथा पृथ्वी के बीच दूरी नापने का मात्रक क्या है?","answer" : "प्रकाश वर्ष (Light Year)"},
{"question" : "कांजीरंगा पशु अभ्यारण्य(Kanziranga Animals San-ctuary) किस राज्य में है?","answer" : "असम में"},
{"question" : "एण्डीज पर्वतमाला (दक्षिण अमेरिका) की सर्वोच्च चोटी है?","answer" : "एकांकागुआ"},
{"question" : "श्री सेलम विद्युत परियोजना किस नदी पर है?","answer" : "कृष्णा नदी पर"},
{"question" : "फिजियोग्राफी (Phystography) में किसका वर्णन किया जाता है?","answer" : "भूपृष्ठ के प्राकृतिक लक्षणों का"},
{"question" : "अफ्रीका के लेप ऑफ होप' की खोज का श्रेय किस नाविक को है?","answer" : "बार्थोलाम्यू डियाज को"},
{"question" : "सूर्योदय एवं सूर्यास्त के समय सूर्य का रंग लाल किस कारण से होता है?","answer" : "अन्य रंगों की तुलना में लाल रंग का प्रकीर्णन कम होने के कारण"},
{"question" : "भारत का मानक समय (IST) किस देशान्तर पर आधारित है?","answer" : "82°30' पूर्वी देशान्तर पर"},
{"question" : "'यूरोप का रोगी' किस देश को कहा जाता है?","answer" : "तुर्की को"},
{"question" : "बुर्जिल तथा जोजिला दरें किस राज्य में स्थित है?","answer" : "जम्मू कश्मीर में"},
{"question" : "भारत में रेलमार्ग का सबसे बड़ा जाल किस राज्य में पाया जाता है?","answer" : "उत्तर प्रदेश में"},
{"question" : "उत्तरी अमेरिका की किस पर्वतमाला को महाद्वीपीय जल विभाजक कहा जाता है?","answer" : "रॉक्रीज पर्वतमाला को"},
{"question" : "यदि भारतीय मानक समय के पूर्वान्ह 10 बजे हैं, तो 92° पूर्वी देशान्तर पर शिलांग का समय क्या होगा?","answer" : "10:38 पूर्वान्ह"},
{"question" : "एटक ज्वालामुखी किस देश में है?","answer" : "इटली में"},
{"question" : "तेल की अत्यधिक सम्भाव्यतायुक्त रावा अपतट खण्ड कहाँ स्थित है?","answer" : "कृष्णा गोदावरी द्रोणी में"},
{"question" : "सूर्य से निकटतम तथा दूसरे नम्बर पर क्रमश: कौन से ग्रह है?","answer" : "बुध (Mercury) तथा शुक्र (Venus)"},
{"question" : "नदियों के प्रदूषण की माप किस गैस की घुली हुई मात्रा से की जाती है?","answer" : "ऑक्सीजन की घुली हुई मात्रा से"},
{"question" : "MERCOSUR' बना है?","answer" : "लेटिन अमेरिका के देशों के समूह से"},
{"question" : "मंगल और बृहस्पति की कक्षाओं के बीच सूर्य के चारों ओर परिक्रमा करने वाले शेल के छोटे टुकड़ों के समूह को क्या कहते हैं?","answer" : "क्षुद्रग्रह (Asteroids)"},
{"question" : "बेल्जियम का एण्टवर्प नगर किस वस्तु के व्यापार में विश्व का सबसे बड़ा केन्द्र माना जाता है?","answer" : "हीरे के व्यापार में"},
{"question" : "अपना धुरी पर सूर्य की ओर अधिक झुकाव के कारण किस ग्रह को लेटा हुआ ग्रह' कहते हैं?","answer" : "यूरेनस (अरुण) को"},
{"question" : "सूर्य से बढ़ती हुई दूरी के अनुसार ग्रहों का क्रम है?","answer" : "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल, बृहस्पति, शनि, यूरेनस, नेप्च्यून तथा प्लूटो"},
{"question" : "सम्मिलित रूप से नॉर्दैन (Norden) के नाम से पहचाने जाने वाले देश हैं?","answer" : "आइसलैण्ड, नार्वे, स्वीडन, डेनमार्क तथा फिनलैण्ड"},
{"question" : "प्रकाशीय यंत्र नेफोमीटर (Nephometer) द्वारा किसका मापन किया जाता है?","answer" : "मेघों की दिशा एवं गति"},
{"question" : "गोल्डन गेट ब्रिट संयुक्त राज्य अमेरिका के किस नगर में है?","answer" : "सैनफ्रांसिस्को में"},
{"question" : "यूरोप से आस्ट्रेलिया जाने वाले जलयान पछुवा हवाओं के अनुकूलन के कारण केप ऑफ गुड होप मार्ग से गुजरते हैं?","answer" : "स्वेज नहर जलमार्ग से"},
{"question" : "कोंकण रेलवे किन राज्यों से गुजरती है?","answer" : "महाराष्ट्र, गोवा और कर्नाटक से"},
{"question" : "पीरपंजाल, बुन्दिलपीर तथा बनिहाल किस पर्वत श्रेणी के प्रमुख दरें है?","answer" : "पीरपंजाल (जम्मू कश्मीर) श्रेणी के"},
{"question" : "राजस्थान स्थित मरुस्थल नाम से जाना जाता है?","answer" : "थार का मरूस्थल"},
{"question" : "भारत कितने अक्षाशों एवं देशान्तरों के मध्य स्थित है?","answer" : "8°4' उत्तरी अक्षांशसे 37°6' उत्तरी अक्षांश व 6807' पूर्वी देशान्तर से 97025' पूर्वी देशान्तरों के मध्य"},
{"question" : "Kगाडविन ऑस्टिन किस पर्वत श्रृंखला की चोटी है?","answer" : "काराकोरम की"},
{"question" : "नीलगिरी और अन्नामलाई के बीच स्थित दर्रा जो केरल और तमिलनाडु को मिलाता है?","answer" : "पालघाट"},
{"question" : "रामेश्वरम किस राज्य में स्थित है?","answer" : "तमिलनाडु में"},
{"question" : "रुद्रप्रयाग किन नदियों के संगम पर स्थित है?","answer" : "अलकनन्दा और मन्दाकिनी के संगम पर"},
{"question" : "टिहरी बाँध परियोजना से निर्मित जलाशय का क्या नाम है?","answer" : "स्वामी रामतीर्थ सागर"},
{"question" : "एनीमोमीटर यंत्र से क्या नापते है?","answer" : "हवा की गति"},
{"question" : "फिलीपीन्स द्वीप के पास विश्व का सबसे गहरा गर्त स्थित है इसका क्या नाम है?","answer" : "मेरियाना ट्रेंच"},
{"question" : "नदी मार्ग में जल-प्रपातों का मिलना नदी अपरदन-चक्र की किस अवस्था का द्योतक होता है?","answer" : "युवावस्था का"},
{"question" : "'टोम्बोलो' नामक स्थलाकृति का निर्माण किसके द्वारा होता है?","answer" : "सागरीय लहरों द्वारा"},
{"question" : "पृथ्वी का अन्तिम स्वर्ग किस द्वीप को कहा जाता है?","answer" : ": इण्डोनेशिया को"},
{"question" : "भूमध्यसागरीय क्षेत्रों में पेड़ों पर चढ़ी लताओं को क्या कहा जाता है?","answer" : "लियाना"},
{"question" : "सेवाराय पहाड़ी किन दो नदियों के बीच स्थित है?","answer" : "कावेरी और पेन्नार के बीच"},
{"question" : "'जवाहर सुरंग' नाम किस प्राकृतिक दर्रे को दिया गया है?","answer" : "बनिहाल दरे को"},
{"question" : "मछलियों का अध्ययन भूगोल की किस शाखा के अन्तर्गत किया जाता है?","answer" : "इक्थियोलॉजी के अन्तर्गत"},
{"question" : "जस्ता के लिए प्रसिद्ध 'जावरा' खाने किस राज्य में स्थित है?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "पूर्वीघाट और पश्चिमी घाट पर्वत श्रेणियों का मिलन कहाँ होता है?","answer" : "पलनी पहाड़ियाँ"},
{"question" : "विक्टोरिया झील किन अफ्रीकी देशों के मध्य स्थित है?","answer" : "तंजानिया, कीनिया और युगांडा के मध्य"},
{"question" : "कुन्द्रेमुख लौह इस्पात योजना किस राज्य से सम्बन्धित हे?","answer" : "कर्नाटक राज्य से"},
{"question" : "भारत का आधुनिकतम बन्दरगाह है?","answer" : "न्हावाशेवा"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर स्थित कालाकोट किस खनिज के लिए जाना जाता है?","answer" : " कोयला के लिए"},
{"question" : "व्यूनिस आयर्स किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "लाप्लाटा नदी के तट पर"},
{"question" : "विश्व की सबसे बड़ी मैंगनीज खान अमापा किस देश में स्थित है?","answer" : "ब्राजील में"},
{"question" : "‘कनाडियन नेशनल रेलमार्ग' कहाँ से कहाँ तक जाता है?","answer" : "हैलीफैक्स से बैंकूवर तक"},
{"question" : "'यूरोप का गर्म कम्बल' उपनाम किस जलधारा को दिया गया है?","answer" : "गल्फस्ट्रीम को"},
{"question" : "भारत के स्थलाकृति मानचित्र (Topographical maps) किसके द्वारा बनाए जाते हैं?","answer" : "सर्वे ऑफ इण्डिया द्वारा"},
{"question" : "किस राज्य में सड़कों की लम्बाई सर्वाधिक है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "समुद्र पर चांदीपुर (Chandipur-on-sea) किस बात के लिए जाना जाता है?","answer" : "मिसाइल टेस्टिंग रेंज"},
{"question" : "ब्रॉड गेज लाइन में रेल पटरियों के बीच की दूरी है?","answer" : "1.676 मीटर"},
{"question" : "हिन्दुस्तान एण्टीबायोटिक प्लांट स्थित है?","answer" : "ऋषिकेश में"},
{"question" : "किस राज्य का 90 प्रतिशत से अधिक क्षेत्र वनाच्छादित है?","answer" : "अरुणाचल प्रदेश का"},
{"question" : "चम्बर नदी किन-किन राज्यों में होकर बहती है?","answer" : "उत्तर प्रदेश, मध्यप्रदेश, राजस्थान"},
{"question" : "सतपुड़ा और विन्ध्याचल पर्वत श्रेणियों के बीच में होकर कौनसी नदी बहती है?","answer" : "नर्मदा"},
{"question" : "सोन नदी के पूर्व स्थित पठार कहलाता है?","answer" : "छोटा नागपुर का पठार"},
{"question" : "पुलीकट एक वलयाकार लैगून झील है, इसे समुद्र से अलग करने वाली द्वीप का क्या नाम है?","answer" : "श्री हरिकोटा"},
{"question" : "डाल्फिन नोज चट्टान के पीछे कौन सा बन्दरगाह स्थित है?","answer" : "विशाखापट्टनम"},
{"question" : "झेलम नदी का उद्गम पीर-पंजाल श्रेणी के किस स्थान पर स्थित है?","answer" : "वेरीनाग"},
{"question" : "कुन्द्रमुख लौह-अयस्क का निर्यात करने वाला प्रमुख बन्दरगाह है?","answer" : "न्यू मंगलौर"},
{"question" : "बुशमैन व खिरगीज मुख्यत: क्रमश: कहाँ पाए जाते हैं?","answer" : "बुशमैन कालाहारी रेगिस्तान में, खिरगील मध्य एशिया में"},
{"question" : "द ग्रेट ओशन ट्रेड मार्ग' किस महासागर में होकर गुजरता है?","answer" : "उत्तर अटलांटिक महासागर"},
{"question" : "क्रीटैशियस युग में स्थल के दो भाग थे, उत्तरी ध्रुव के पास का स्थल भाग लारेशिया लैड कहलाता था, दक्षिणी भाग क्या कहलाता था?","answer" : "गोंडवाना लैंड"},
{"question" : "चिल्का झील किस प्रकार का झील है?","answer" : "लैंगूर झील"},
{"question" : "मालागासी, सोकोत्रा, जंजीबार और कोमोरो किस महासागर के द्वीप है?","answer" : "हिन्दमहासागर के"},
{"question" : "गल्फ स्ट्रीम गर्म जलधारा तथा लेब्राडोर की ठण्डी जलधारा का मिलन स्थान है?","answer" : "-न्यूफाउण्डलैण्ड"},
{"question" : "विश्व के तीन प्रमुख मौसम केन्द्र बताइए?","answer" : "मेलबोर्न, मास्को तथा वाशिंगटन"},
{"question" : "महोगनी, रोजबुड, आइरनवुड, सेडारसरू, एवोनी इत्यादि वृक्ष कहाँ पाए जाते हैं?","answer" : "उष्णकटिबंधीय सदाबहार वन में"},
{"question" : "हिमाचल प्रदेश में चिनाव नदी किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "चन्द्रभागा के नाम से"},
{"question" : "एशिया की प्रसिद्ध ट्रांस-साइबेरियन रेलवे का विस्तार कहाँ से कहाँ तक है?","answer" : "लेनिनग्राड से ब्लाडीवोस्टक तक"},
{"question" : "समान सूर्यताप की अवधि प्राप्त करने वाले स्थानों को मिलाकर खींची जाने वाली रेखा को क्या कहते हैं?","answer" : "आइसोहेल (Isohel)"},
{"question" : "30°से 35° अक्षांशों के मध्य दोनों गोलार्डो में उच्च दाब का क्षेत्र क्या कहलाता है?","answer" : "अश्व अक्षांश (Horse Latitude)"},
{"question" : "अश्व अक्षांश से डोलड्रम की तरफ बहने वाली हवाए क्या कहलाती है?","answer" : "व्यापारिक पवने (Trade Winds)"},
{"question" : "चम्बल नदी का बीहड़ क्षेत्र किस पठार में स्थित है?","answer" : "मालवा पठार में"},
{"question" : "मिट्टी की अम्लीयता या क्षारीयता का मापन हाइड्रोजन आयन के आधार पर किया जाता है, जिसे कहते हैं?","answer" : "pH मान"},
{"question" : "रसदार फलों के लिए प्रसिद्ध वन क्षेत्र कौनसा है?","answer" : "भूमध्यसागरीय बन क्षेत्र"},
{"question" : "भारत का एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी कहाँ स्थित है?","answer" : "अंडमान में"},
{"question" : "गंगा-ब्रह्मपुत्र डेल्टा के ज्वारीय वनों को क्या कहा जाता है?","answer" : "सुन्दर वन"},
{"question" : "मक्का का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला देश है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका"},
{"question" : "मत्स्य उत्पादन की दृष्टि से भारत का कौनसा तट अधिक महत्वपूर्ण है?","answer" : "पश्चिमी तट"},
{"question" : "पिन कोड संख्या के आखिरी तीन अंक क्या सूचित करते हैं?","answer" : "डाक कार्यालय के वितरण क्षेत्र को"},
{"question" : "विक्टोरिया झील किन अफ्रीकी देशों के मध्य स्थित है?","answer" : "तंजानिया-कीनिया और जायरे"},
{"question" : "हवाई द्वीप समूह किस महासागर में स्थित है?","answer" : "प्रशांत महासागर"},
{"question" : "भोजपत्र किस प्रकार के वन का प्रमुख वृक्ष है?","answer" : "समशीतोष्ण पर्णपाती वन"},
{"question" : "रेजिन और तारपीन जो चीड़ के वृक्षों से प्राप्त होता है इनका उपयोग किया जाता है?","answer" : "पेण्ट, वार्निश, कीटनाशक तथा सेल्यूलोज निर्माण में"},
{"question" : "मध्यप्रदेश का शिवपुरी राष्ट्रीय उद्यान किस लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "विभिन्न प्रजातियों के पक्षियों के लिए"},
{"question" : "मुम्बई तथा दिल्ली की दूरसंचार व्यवस्था का संचालन किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "महानगर टेलीफोन निगम लिमिटेड (एम.टी.एन.एल.). द्वारा"},
{"question" : "सौन्दर्य प्रसाधन उद्योगों में व्यापक रूप से प्रयोग किया जाने वाला मसाला कौनसा है?","answer" : "हल्दी"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक वर्षा वाला स्थान कौनसा है?","answer" : "मासिनराम"},
{"question" : "उष्ण कटिबन्धीय लम्बी घासों वाली वनस्पति को क्या कहते हैं?","answer" : "सवाना"},
{"question" : "पेडोलॉजी के अन्तर्गत किसका अध्ययन किया जाता है?","answer" : "मिट्टी का"},
{"question" : "मिट्टी के कटाव (भू-अपरदन) को किसके द्वारा रोका जा सकता है?","answer" : "मिट्टी का आवरण या आच्छादन बनाने के लिए पौधे उगा करके"},
{"question" : "भारत में पहला ऊनी कपड़े का कारखाना 1876 में लाल इमली' के नाम से कहाँ खोला गया?","answer" : "कानपुर"},
{"question" : "इडुकी (Idduki) जल विद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "दुधवा राष्ट्रीय उद्यान किस राज्य में स्थित है?","answer" : "उत्तर प्रदेश में"},
{"question" : "नैन्सी किस देश का प्रमुख औद्योगिक नगर है?","answer" : "फ्रांस का"},
{"question" : "भारत को कितने पिन कोड जोन या क्षेत्र में बाँटा गया है?","answer" : "आठ"},
{"question" : "कोटोपैक्सी ज्वालामुखी किस पर्वत श्रेणी तथा किस देश में स्थित है?","answer" : "एण्डीज पर्वत श्रेणी (इक्वेडोर में)"},
{"question" : "तस्मानिया द्वीप किस देश/महाद्वीप के पास है?","answer" : "आस्ट्रेलिया के दक्षिण में"},
{"question" : "तीसता नदी किस वृहत् नदी व्यवस्था के अन्तर्गत है?","answer" : "ब्रह्मपुत्र"},
{"question" : "बांग्लादेश में गंगा नदी को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "पद्मा नदी के नाम से"},
{"question" : "कार्बेट राष्ट्रीय उद्यान किस राज्य में है?","answer" : "उत्तरांचल राज्य में"},
{"question" : "कुपड़ा जल विद्यत परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "तमिलनाडु में"},
{"question" : "विश्व मौसम संगठन का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "जेनेवा में"},
{"question" : "शेरशाह सूरी द्वारा निर्मित 'ग्रांड ट्रंक रोड' पूर्व में किन दो स्थानों को (आदि- अन्त में) जोड़ती है?","answer" : "कलकत्ता और पेशावर"},
{"question" : "ग्रेनाइट की गणना किस प्रकार की चट्टानों में की जाती है?","answer" : "प्लूटोनिक चट्टानों में"},
{"question" : "दक्षिणी अमेरिका महाद्वीप का कौनसा देश क्षेत्रफल की दृष्टि से सबसे बड़ा है?","answer" : "ब्राजील"},
{"question" : "गुजरात में बड़ोदरा क्षेत्र की मोतीपुर खान से कौनसा पत्थर निकाला जाता है?","answer" : "सफेद संगमरमर"},
{"question" : "गंगा नदी कहाँ से कहाँ तक नौगम्य है?","answer" : "इलाहाबाद से हल्दिया तक"},
{"question" : "इन्द्रावती किस नदी की सहायक नदी है?","answer" : "गोदावरी की"},
{"question" : "भू-ताप ऊर्जा पर आधारित मनीकरण ऊर्जा संयंत्र किस राज्य में है?","answer" : "हिमाचल प्रदेश में"},
{"question" : "भारत में मौसम चित्र बनाने का मुख्य कार्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "पूणे में"},
{"question" : "किन ग्रहों को सौर मण्डल के 'अन्तरिक ग्रहों की संज्ञा दी जाती है?","answer" : "बुध, शुक्र, पृथ्वी तथा मंगल"},
{"question" : "एशिया का 'मृत सागर' (Dead Sea) किस प्रकार की घाटी का उदाहरण है?","answer" : "रिफ्ट घाटी का"},
{"question" : "विक्टोरिया झील किन अफ्रीकी देशों के मध्य स्थित है?","answer" : "तंजानिया, कीनिया और जायरे"},
{"question" : "भारत में दक्षिण-पश्चिम मानसून का समय क्या है?","answer" : "जून से सितम्बर"},
{"question" : "प्राकृतिक बाँध जो उच्च घाटी में पाए जाते है, उसे क्या कहते है?","answer" : "तटबंध"},
{"question" : "गंगा नदी के दो प्रमुख स्त्रोत बताए?","answer" : "भागीरथी और अलकनन्दा"},
{"question" : "लेंसडाउन हिल स्टेशन किस राज्य में स्थित है?","answer" : "उत्तरांचल"},
{"question" : "शिव समुद्रम का जलप्रपात किस नदी पर स्थित है?","answer" : "कावेरी"},
{"question" : "गुजरात की कौनसी डेरी विश्व में विख्यात है?","answer" : "अमूल"},
{"question" : "अरब सागर व बंगाल की खाड़ी में विख्यात है?","answer" : "पाक स्ट्रेट"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा पर किस दिशा में जाने पर एक दिन बढ़ाते हैं?","answer" : "पूर्व से पश्चिम"},
{"question" : "पृथ्वी पर सबसे विशाल हिमखण्ड स्थित है?","answer" : "अंटार्कटिका"},
{"question" : "भारत में किस नम्बर के राष्ट्रीय मुख्य मार्ग को ग्रांड-ट्रंक रोड कहा जाता है?","answer" : "दो"},
{"question" : "भारत प्रधान याम्योत्तर (Prime meridian) के किस ओर पड़ता है?","answer" : "- पूर्व"},
{"question" : "लोगों के पहाड़ों से मैदानी इलाकों में अथवा इसके विपरीत मौसमी गमनागमन को क्या कहते हैं?","answer" : "ऋतु प्रयास"},
{"question" : "क्षुद्रग्रह (एस्ट्रायड) सूर्य के चारों ओर किनके बीच चक्कर लगाते हैं?","answer" : "मंगल और बृहस्पति"},
{"question" : "खासी और गारो जातियाँ मुख्यत: कहाँ पाई जाती है?","answer" : "मेघालय"},
{"question" : "सबसे अधिक मात्रा में रेडिया सक्रिय-पदार्थ किस चट्टान से प्राप्त होता है?","answer" : "ग्रेनाइट चट्टान से"},
{"question" : "ग्रेट-दक्कन रोड है?","answer" : "वाराणसी से कन्याकुमारी राजमार्ग जो वाराणसी, मिर्जापुर, जबलपुर, नागपुर, हैदराबाद, बंगलौर, मदुरई होते हुए कन्याकुमारी तक जाता है।"},
{"question" : "लारेशिया तथा गोंडवाना लैण्ड प्राचीन भूखण्डों के बीच कौनसा सागर स्थित था?","answer" : "टेथीज सागर"},
{"question" : "विश्व का सबसे गहरा गर्त मेरियाना ट्रेंच स्थित है?","answer" : "पश्चिम प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "प्रायद्वीपीय पठार को दो भागों तेलंगाना पठार तथा कर्नाटक पठार के रूप में विभाजित करने वाली नदी है?","answer" : "गोदावरी,"},
{"question" : "राजघाट बाँध किस नदी पर स्थित है?","answer" : "बेतवा नदी पर"},
{"question" : "भारत में स्पीड पोस्ट सेवा कब प्रारम्भ हुई?","answer" : "1986 में"},
{"question" : "कोटोपैक्सी पर्वत किस देश में स्थित है?","answer" : "इक्वेडोर में"},
{"question" : "मैक्सिको स्थित चिहुआहुआ क्षेत्र किस खनिज के लिए जाना जाता है?","answer" : "चाँदी"},
{"question" : "बेल्जियम का एण्टवर्प नगर किसके व्यापार के लिए विश्व प्रसिद्ध है?","answer" : "हीरे के व्यापार के लिए"},
{"question" : "‘पेरीडायस' पुस्तक में पहली बार भौगोलिक तत्वों का क्रमबद्ध समावेशन किया गया है, इस पुस्तक के लेखक को भूगोल का जनक माना है, यह व्यक्ति कौन है?","answer" : "हेकेटियस"},
{"question" : "अपना धुरी पर सूर्य की ओर अधिक झुकाव के कारण किस ग्रह को लेटा हुआ ग्रह' कहते हैं?","answer" : "यूरेनस (अरुण) को"},
{"question" : "एक्टिनोमीटर (Actinometer) नामक यंत्र से क्या नापते हैं?","answer" : "सौर विकिरण की तीव्रता"},
{"question" : "सूर्य से दूरी के अनुसार ग्रहों का क्रम है?","answer" : "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल, बृहस्पति, शनि, यूरेनस, नेप्च्यून तथा प्लूटो"},
{"question" : "यूरोपीय निम्न देशों (Low Countries) में शामिल देश हैं?","answer" : "नीदरलैण्ड, बेल्जियम तथा लक्जेमवर्ग"},
{"question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से विश्व का सबसे बड़ा भू-आवेष्ठित (Land locked) देश कौन सा है?","answer" : "मंगोलिया"},
{"question" : "तमिलनाडु का डिण्डीगुल नामक स्थान किसके निर्यात के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "तम्बाकू और सिंगार"},
{"question" : "उत्तरी श्रीलंका और दक्षिणी श्रीलंका को कौनसा दर्रा अलग करता है?","answer" : "एलीफेण्टा दर्रा (Elephanta Pass)"},
{"question" : "तमिलनाडु राज्य के पूरे क्षेत्र पर किस प्रकार (रंग) की मिट्टी का विस्तार पाया जाता है?","answer" : "लाल मिट्टी (Red soil)"},
{"question" : "वर्तमान में सार्वभौमिक रूप से स्वीकार्य कैलेण्डर को अन्तिम रुप प्रदान करने का श्रेय किसको जाता है?","answer" : "पोप ग्रेगरी X को"},
{"question" : "नदी के मुहाने पर यदि ज्वारीय लहरों का प्रभाव हो, तो डेल्टा का निर्माण न होकर किस आकृति का निर्माण होता है?","answer" : "एस्चुअरी या अवरुद्ध नदमुख का"},
{"question" : "सबसे अधिक मात्रा में रेडियोएक्टिव पदार्थ किस प्रकार की चट्टान से प्राप्त होता है?","answer" : "ग्रेनाइट चट्टान से"},
{"question" : "ओजोन मण्डल कहाँ स्थित है?","answer" : "समताप तथा मध्यमण्डल के बीच में"},
{"question" : "पीरू तट के पास उत्तर से दक्षिण दिशा में प्रवाहित होने वाली गर्म जल धारा क्या कहलाती है?","answer" : "अलनिनो"},
{"question" : "मध्य कैलिफोर्निया व मध्य चिली में किस प्रकार की वनस्पति प्राप्त होती है?","answer" : "भूमध्यसागरीय"},
{"question" : "कालाहारी मरुस्थल में निवास करने वाली जनजाति का क्या नाम है?","answer" : "बुशमैन"},
{"question" : "शुष्कता को सहनकर सकने वाली प्राकृतिक वनस्पति क्या कहलाती है?","answer" : "जीरोफाइटिक"},
{"question" : "पाइन, सिल्वरफर तथा रोडेन्ड्रोन्स इत्यादि वृक्ष हिमालय के किस क्षेत्र में पाए जाते हैं?","answer" : "अल्पाइन क्षेत्र में"},
{"question" : "सबसे अधिक मात्रा में रेडियो सक्रिय पदार्थ किस चट्टान से प्राप्त होता है?","answer" : "ग्रेनाइट चट्टान से"},
{"question" : "इटली में लाल वारिश, जिसे रक्त वृष्टि कहते हैं, कराने वाली हवा का नाम क्या है?","answer" : "सिरॉको"},
{"question" : "उष्ण कटिबन्धीय लम्बी घास वाली वनस्पति को क्या कहते हैं?","answer" : "सवाना"},
{"question" : "पुलीकट एक वलयाकार लैगून झील है, इसे समुद्र से अलग करने वाले द्वीप का क्या नाम है?","answer" : "श्रीहरिकोटा"},
{"question" : "पिग्मी जनजाति का निवास क्षेत्र क्या है?","answer" : "कांगो बेसिन"},
{"question" : "मलेशिया व इण्डोनेशिया में स्थानान्तरित कृषि को क्या कहा जाता है?","answer" : "लेदांग"},
{"question" : "दामोदर घाटी परियोजना का विस्तार किन-किन राज्यों में है?","answer" : "झारखण्ड तथा प. बंगाल में"},
{"question" : "पूर्वी तथा पश्चिमी घाट पर्वतों को जोड़ने वाली पहाड़ी श्रृंखला का क्या नाम है?","answer" : "नीलगिरी"},
{"question" : "जलडमरूमध्य (इस्थमस) से क्या अभिप्राय है?","answer" : "दो महासागरों को विभाजित करने वाली भूमि की संकरी पट्टी"},
{"question" : "उस सागर का नाम बताइए जिसकी सीमा तीन महाद्वीपों को छूती है?","answer" : "भूमध्य सागर"},
{"question" : "कैरेबियन सागर और प्रशान्त महासागर को कौनसी नहर जोड़ती है?","answer" : "पनामा नहर"},
{"question" : "‘पर्ल हारबर' किस देश का नौसैनिक अड्डा है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका"},
{"question" : "हिमालय, आल्पस, एटलस, रॉकीज, एण्डीज किस प्रकार के पर्वत है?","answer" : "वलित पर्वत"},
{"question" : "वनस्पतियों जानवरों एवं सूक्ष्म जीवों के अवशेष किस प्रकार की चट्टानों में पाए जाते हैं?","answer" : "अवसादी"},
{"question" : "भारत और तारिम बेसिन के बीच जिस दर्रे से सम्पर्क स्थापित होता है वह है?","answer" : "काराकोरम दर्रा"},
{"question" : "किस पर्वतमाला को सह्याद्रि के नाम से जाना जाता है?","answer" : "पश्चिमी घाट"},
{"question" : "दक्षिणी गोलार्द्ध में सबसे लम्बा दिन कब होता है?","answer" : "22 दिसम्बर"},
{"question" : "मालाबार तट कहाँ से कहाँ तक विस्तृत है?","answer" : "मारमागोआ से तिरुवनन्तपुरम तक"},
{"question" : "सियाचिन ग्लेशियर स्थित है?","answer" : "लद्दाख में"},
{"question" : "जापान का सबसे बड़ा द्वीप है?","answer" : "होन्शू द्वीप"},
{"question" : "गुजरात में ताप्ती नदी पर कौनसी परियोजना स्थित है?","answer" : "काकड़ापार परियोजना"},
{"question" : "इण्डोनेशिया की राजधानी जकार्ता किस द्वीप पर स्थित है?","answer" : "जावा द्वीप पर"},
{"question" : "किस नदी को गुजरात की जीवन रेखा' कहा जाता है?","answer" : "नर्मदा को"},
{"question" : "पृथ्वी को गोल बताने वाला प्रथम विद्वान कौन था?","answer" : "पाइथागोरस"},
{"question" : "चेन्नई के निकट किस स्थान पर नाभिकीय ऊर्जा संयंत्र की स्थापना की गई है?","answer" : "कलपक्कम में"},
{"question" : "दामोदर घाटी परियोजना का विस्तार किन-किन राज्यों में है?","answer" : "झारखण्ड और प. बंगाल में"},
{"question" : "विक्टोरिया झील किन देशों के बीच अन्तर्राष्ट्रीय सीमा बनाती है?","answer" : "तन्जानिया और युगान्डा के बीच"},
{"question" : "मलक्का जल सन्धि किन्हें जोड़ती है? इसकी स्थिति क्या है?","answer" : "अण्डमान सागर एवं दक्षिण चीन सागर को जोड़ती है, इसकी स्थिति इण्डोनेशिया और मलेशिया के बीच है।"},
{"question" : "कोलोरेडो नदी कहाँ है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका में"},
{"question" : "सूरीनाम किस देश का नया नाम है?","answer" : "डच आयना का"},
{"question" : "श्रीनगर किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "झेलम के तट पर"},
{"question" : "'निषिद्ध शहर' (Forbidden City) किसका उपनाम है?","answer" : "ल्हासा (तिब्बत) का"},
{"question" : "किस देश को 'प्यासी भूमि' का देश कहते हैं?","answer" : "ऑस्ट्रेलिया को"},
{"question" : "‘आइसोहायट' (Isohyet) रेखाएं होती है?","answer" : "वर्षा की समान मात्र वाले स्थानों को जोड़ने वाली रेखाएं"},
{"question" : "झेलम नदी का उद्गम स्थल है?","answer" : "बेरेनाग (कश्मीर) के समीप शेषनाग झील"},
{"question" : "कश्मीर की बूलर झील किस प्रकार की झील का उदाहरण है?","answer" : "विवर्तनिक झील का"},
{"question" : "शिवसमुद्रम जलप्रपात किस नदी पर है?","answer" : "कावेरी नदी पर"},
{"question" : "नन्दादेवी हिमालय के किस भाग की चोटी है?","answer" : "कुमायूँ हिमालय . . भाग की"},
{"question" : "बोकारो का तापीय बिजलीघर किस राज्य में स्थित है?","answer" : "झारखण्ड"},
{"question" : "विक्टोरिया जलप्रपात किस नदी पर है?","answer" : "जैम्बजी नदी पर"},
{"question" : "सुपरसॉनिक विमानों की उड़ान के लिए सर्वाधिक सुविधाजनक वायुमण्डलीय परत है?","answer" : "समतापमण्डल"},
{"question" : "प्रसिद्ध महत्वपूर्ण मत्स्य ग्रहण क्षेत्र 'ग्रैण्ड बैंक' कहाँ स्थित है?","answer" : "उत्तर अटलाण्टिक महासागर"},
{"question" : "डंकन मार्ग किन के मध्य स्थित है?","answer" : "दक्षिणी अण्डमान और लिटिल अण्डमान के मध्य"},
{"question" : "भारत का वह संघीय क्षेत्र कौनसा है जिसका परिक्षेत्र तीन राज्यों में स्थित है?","answer" : "पांडिचेरी"},
{"question" : "उत्तरांचल का प्रसिद्ध केम्परी जलप्रपात' किस पहाड़ी स्थान पर है?","answer" : "मसूरी"},
{"question" : "कौनसा राज्य भारत का मसाला उद्यान' कहा जाता है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "विश्व के तीन प्रमुख मौसम केन्द्र कौन से है?","answer" : "मेलबोर्न, मॉस्को, वाशिंगटन"},
{"question" : "लावा से कौनसी मिट्टी प्राप्त होती है?","answer" : "रेगुर मिट्टी"},
{"question" : "प्रेयरीज को अफ्रीका और आस्ट्रेलिया में क्रमश: क्या कहा जाता है?","answer" : "वेल्ड, डाउन्स"},
{"question" : "दक्षिण की गंगा नाम से कौनसी नदी जानी जाती है?","answer" : "कावेरी"},
{"question" : "कालाहारी मरुस्थल में निवास करने वाली जनजाति का क्या नाम है?","answer" : "-ब्रुशमैन"},
{"question" : "सरदार सरोवर परियोजना अन्तर्राष्ट्रीय परियोजना है, जिसके अन्तर्गत सम्मिलित राज्य है?","answer" : "गुजरात, मध्यप्रदेश, महाराष्ट्र, राजस्थान"},
{"question" : "मछली उत्पादन की दृष्टि से महत्वपूर्ण ग्राण्ड बैंक तथा डॉगर बैंक कहाँ स्थित है?","answer" : "अटलाण्टिक महासागर में"},
{"question" : "दाचीग्राम वन्य अभ्यारण्य किस राज्य में स्थित है तथा किसलिए प्रसिद्ध है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में, कश्मीरी मृग के लिए"},
{"question" : "गिरिवन कहाँ पाया जाता है? यह किस पशु का अभ्यारण्य है?","answer" : "गुजरात (जिला जूनागढ़), शेरों का अभ्यारण्य"},
{"question" : "पूर्णिमा तथा अमावस्या को उच्च ज्वार का अनुभव किया जाता है, निम्न ज्वार की उत्पत्ति कब होती है?","answer" : "कृष्ण तथा शुक्ल पक्ष की अष्टमी को"},
{"question" : "गल्फस्ट्रीम गर्म जलधारा तथा लेब्रोडोर की ठण्डी जलधारा का मिलन स्थान हे?","answer" : "न्यूफाउण्डलैण्ड"},
{"question" : "रूम सागर, कैरेबियन सागर, बैफिन की खाड़ी, हडसन की खाड़ी, मैक्सिको की खाड़ी, बाल्टिक सागर किसके सीमान्त सागर है?","answer" : "अटलांटिक महासागर के"},
{"question" : "रेगुर मिट्टी की प्राप्ति किससे होती है?","answer" : "लावा से"},
{"question" : "सवाना तुल्य घास के। को वेनेजुएला, कोलम्बिया तथा ब्राजील में क्या कहा जाता है?","answer" : "लॉनोज तथा कम्पाज"},
{"question" : "पुलीकट एक वलयाकार लॅगून झील है इसे समुद्र से अलग करने वाले द्वीप का नाम है?","answer" : "श्रीहरिकोटा"},
{"question" : "नीलगिरि की सर्वोच्च चोटी का नाम है?","answer" : "दोदा बेटा"},
{"question" : "पश्चिमी घाट में स्थित दो दर्रे थालघाट और भोरघाट क्रमश: मुम्बई से किन प्रमुख शहरों के लिए मार्ग प्रदान करते हैं?","answer" : "कोलकाता और पुणे"},
{"question" : "पृथ्वी की उत्पत्ति के सन्दर्भ में नवीनतम सिद्धान्त क्या है?","answer" : "बिगबैंग (महाविस्फोट) सिद्धान्त"},
{"question" : "वर्तमान में सार्वभौमिक रूप से स्वीकार्य कैलेण्डर को अन्तिम रुप प्रदान करने का श्रेय किसे प्राप्त है?","answer" : "पोप ग्रेगरी XIII को"},
{"question" : "सबसे अधिक मात्रा में रेडियो सक्रिय पदार्थ किस चट्टान से प्राप्त होता है?","answer" : "ग्रेनाइट चट्टान से"},
{"question" : "0°से 5°अक्षांशो के मध्य स्थित दोनों गोलार्डों में उच्च दाब का क्षेत्र क्या कहलाता है?","answer" : "डोलड्रम (Doldrums)"},
{"question" : "तिब्ब्त में ब्रह्मपुत्र नदी को किस नाम से पुकारते हैं?","answer" : "टी. सांग्पो"},
{"question" : "दिहांग और लोहित नदियाँ किसकी सहायक नदियाँ है?","answer" : "ब्रह्मपुत्रनदी की"},
{"question" : "श्रीरंगपट्टनम द्वीप को घेरकर प्रवाहित होने वाली नदी कौनसी है?","answer" : "कावेरी"},
{"question" : "जायक बाडी परियोजना किस नदी पर स्थित है?","answer" : "गोदावरी नदी पर"},
{"question" : "चन्द्रप्रभा राष्ट्रीय वन्यप्राणी अभ्यारण्य उत्तर प्रदेश में कहाँ स्थित है?","answer" : "वाराणसी के निकट"},
{"question" : "रेडियो आकाश गंगा की दूरी का अनुमान लगाने के लिए किस नियम का उपयोग किया जाता है?","answer" : "हब्बल के नियम का"},
{"question" : "3 जनवरी को पृथ्वी सूर्य के निकटतम (14.7 करोड़ किमी) स्थिति में होती है, यह स्थिति क्या कहलाती है?","answer" : "उपसौर या पिरिहेलियन (Perihelion)"},
{"question" : "वह तिथि क्या कहलाती है जिस पर ग्लोब के सभी स्थानों पर रात और दिन की अवधि बराबर होती है?","answer" : "विषुव (Equinox)"},
{"question" : "ध्रुवीय क्षेत्रो में चलने वाली बर्फ की आँधी को क्या कहते है?","answer" : "ब्लिजर्ड(Blizzard)"},
{"question" : "भारत की किस नदी का जल-ग्रहण क्षेत्र सबसे बड़ा है?","answer" : "गंगा का"},
{"question" : "'शिव समुद्रम' जलप्रपात का निर्माण करने वाली नदी कौनसी है?","answer" : "कावेरी"},
{"question" : "जनसंख्या का सर्वाधिक संकेन्द्रण किस महाद्वीप में है?","answer" : "एशिया महाद्वीप में"},
{"question" : "पिम्मी तथा ब्रुशमैन क्रमश: कहा पाए जाते है?","answer" : "पिम्मी कांगो बेसिन में, ब्रुशमैन कालाहारी मरुस्थल में"},
{"question" : "जायकवाड़ी परियोजना किस नदी पर स्थित है?","answer" : "गोदावरी पर"},
{"question" : "चन्द्रप्रभा राष्ट्रीय वन्यप्राणी अभ्यारण्य उत्तर प्रदेश में कहाँ स्थितहै?","answer" : " वाराणसी के पास"},
{"question" : "दामोदरा नदी किस नदी में गिरती है?","answer" : "हुगली नदी में"},
{"question" : "झारखण्ड की जादूगुडा खाने किस खनिज के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "यूरेनियम के लिए"},
{"question" : "वृक्षों से प्राप्त सेल्युलोज से निर्मित कृत्रिम कपड़े को क्या कहते हैं?","answer" : "रेयॉन"},
{"question" : "भारत में कृत्रिम मोती उत्पादन का विकास कहाँ से हुआ है?","answer" : "तमिलनाडु से"},
{"question" : "‘इग्लू' क्या होता है?","answer" : "बर्फ से बनाया हुआ एस्किमो का घर"},
{"question" : "'पिग्मी जनजाति का निवास क्षेत्र है?","answer" : "काँगो बेसिन"},
{"question" : "भारत की कौनसी नदी मानसरोवर के निकट स्थित शकस झील से निकलती है?","answer" : "सतलुज"},
{"question" : "वुलर झील में किस नदी का मुहाना स्थित है?","answer" : "झेलम नदी को"},
{"question" : "विशालकाय तारों की समाप्ति किस रूप में होने का अनुमान लगाया जाता है?","answer" : "कृष्ण छिद्र (Black Hole) के रूप में"},
{"question" : "तारों के ताप की माप करने के लिए किस नियम का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "वियन के विस्थापन नियम (Wien's displacement law) का"},
{"question" : "अवांतरग्रह (Asteroids) किन ग्रहों के बीच स्थित होते है?","answer" : "मंगल तथा बृहस्पति ग्रहों के बीच"},
{"question" : "अश्व अक्षांश से डोलड्रकी तरफ बहने वाली हवाएं क्या कहलाती है?","answer" : "व्यापारिक पवने (Trade winds)"},
{"question" : "विश्व का सबसे गहरा गर्त मेरियाना ट्रेन्च किस सागर/महासागर में स्थित है?","answer" : "पश्चिम प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "उष्णकटिबन्धीय लम्बी घास वाली वनस्पति को क्या कहते हैं?","answer" : "सवाना"},
{"question" : "कोणधारी वनों में वृक्षों की पत्तियाँ सूई की तरह नुकीली क्यों होती है?","answer" : "ताकि वृक्ष हिम से रक्षा कर सकें।"},
{"question" : "काली कपासी मिट्टी को अन्य किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "रेगुर मिट्टी के नाम से"},
{"question" : "देश के किन दो राज्यों की राजधानी एक ही शहर में है?","answer" : "हरियाणा और पंजाब की (चण्डीगढ़ में)"},
{"question" : "कोल, भील, गोंड, बेगा, मुरिया आदि जनजातियों का निवास किस राज्य में है?","answer" : "मध्य प्रदेश में"},
{"question" : "तेन्दू पत्तियों पर आधारित प्रमुख भारतीय उद्योग है?","answer" : "बीड़ी उद्योग"},
{"question" : "काजीरंगा राष्ट्रीय उद्यान किस राज्य में स्थित है?","answer" : "असम में"},
{"question" : "मोनाजाइट के प्रसंस्करण से प्राप्त होता है?","answer" : "थोरियम"},
{"question" : "भारत के पूर्वी तट पर पूर्णत: सुरक्षित, प्राकृतिक तथा सर्वाधिक गहराई का कौनसा बन्दरगाह है जिसका पृष्ठ प्रदेश आन्ध्र के अधिकांश भाग, उड़ीसा, झारखण्ड और पूर्वी मध्यप्रदेश तक फैला है?","answer" : "विशाखापत्तनम"},
{"question" : "कालाहारी रेगिस्तान में निवास करने वाली प्रमुख जनजाति है?","answer" : "बुशमैन"},
{"question" : "प्रशान्त महासागर और अटलान्टिक महासागर को जोड़ने वाली जलसन्धि है?","answer" : "पनामा नहर"},
{"question" : "जिब्राल्टर जल सन्धि किन दो सागरोंको जोड़ती है?","answer" : "अटलाण्टिक महासागर तथा भूमध्य सागर को"},
{"question" : "कोस्मोपालिटन नगर किसे कहते हैं?","answer" : "जिसमें विभिन्न राष्ट्रीयता वाले लोग रहते हैं।"},
{"question" : "कोयना परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "आदिवासी ग्रुप 'सहरिया' का सम्बन्ध किस राज्य से है?","answer" : "राजस्थान से"},
{"question" : "भद्रावली इस्पात केन्द्र किस नदी पर है?","answer" : "तुंगभद्रा पर"},
{"question" : "विश्व का सबसे गहरा गर्त मेरियाना गर्त किस महासागर में स्थित है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "गल्फस्ट्रीम की गर्मजलधारा और लेब्रोडोर की ठण्डी जलधारा का मिलन क्षेत्र है?","answer" : "न्यू फाउण्डलैण्ड"},
{"question" : "पीर-पंजाल श्रेणीका वेरीनाग स्थल किस नदी का उद्गम है?","answer" : "झेलम . नदी का"},
{"question" : "तमिलनाडु और कर्नाटक की सीमा पर स्थित वन्यप्राणी अभ्यारण्य का क्या नाम है?","answer" : "बांदीपुर वन्यप्राणी अभ्यारण्य"},
{"question" : "एशिया का मृत सागर (Dead Sea) किस प्रकार की घाटी का उदाहरण है?","answer" : "रिफ्ट घाटी का"},
{"question" : "वायुमण्डल का कौनसा मण्डल रेडियो तरंगों को परिवर्तित करता है?","answer" : "आयन मण्डल (lonospherer)"},
{"question" : "हम्बोट धारा (Hamboldt Current) किस तट के नजदीक से बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिका के पश्चिमी तट के नजदीक से"},
{"question" : "ऑस्ट्रेलिया के कालगुर्ली किसकी खानों के लिए विख्यात है?","answer" : "सोने की खानों के लिए"},
{"question" : "अभ्रक उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","answer" : "प्रथम"},
{"question" : "भारत का अक्षांश और देशान्तर विस्तार क्या है?","answer" : "अक्षांश विस्तार 8°4' से 37°8' उत्तरी अक्षांश तक, देशान्तर विस्तार 6807' से 97°25 पूर्वी देशान्तर तक"},
{"question" : "भारत में हिमालय की सबसे ऊँची चोटी कौनसी है?","answer" : "कंचनजंगा"},
{"question" : "भारत की सबसे बड़ी नहर योजना कौनसी है?","answer" : "इंदिरा गांधीनहर (राजस्थान नहर) परियोजना"},
{"question" : "हिन्दुस्तान एण्टीबायोटिक लिमिटेड की स्थापना 1954 में किस स्थान पर की गई थी?","answer" : "पिम्परी (पूर्ण)"},
{"question" : "बाल्टिक सागर और उत्तरी सागर को मिलाती है?","answer" : "कील नहर"},
{"question" : "रिलायंस इण्डस्ट्रीज को किस स्थान पर 7000 अरब घनफुट गैस के भण्डार पता चला है?","answer" : "कृष्ण-गोदावरी बेसिन में"},
{"question" : "केरल में इडुक्की परियोजना किस नदी पर है?","answer" : "पेरियार नदी पर"},
{"question" : "किसी मध्याह्न रेखा पर सूर्य के उत्तरोत्तर दो बार गुजरने के समय अन्तराल को क्या कहते हैं?","answer" : "सौर दिवस"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक सोना किस देश में प्राप्त होता है?","answer" : "दक्षिण अफ्रीका गणराज्य में"},
{"question" : "चम्बल, केन, बेतवा किस नदी की महत्वपूर्ण सहायक नदियाँ है?","answer" : ". यमुना नदी की"},
{"question" : "पश्चिम बंगाल के टीटागढ़ शहर का सम्बन्ध किस मुख्य उद्योग से है?","answer" : "कागज उद्योग से"},
{"question" : "मसाई जनजाति के पड़ावे को क्या कहा जाता है?","answer" : "काल"},
{"question" : "एशिया माइनर एवं दक्षिणी रुस में स्थित अन्तर्देशीय सार का क्या नाम है?","answer" : "काला सागर (Black Sea)"},
{"question" : "ग्रेट आर्टीजियन बेसिन किस देश में स्थित है?","answer" : "ऑस्ट्रलिया में"},
{"question" : "यूरोप के कौनसे दो देश अन्तर्जलीय सुरंग द्वारा जुड़े हुए है?","answer" : "फ्रांस और इंग्लैण्ड"},
{"question" : "पूर्वी भारत के सुन्दरवन किस पारिस्थितिकीय तंत्र के उदाहरण है?","answer" : "मैंग्रोव के"},
{"question" : "विश्व की सबसे गहरी खाई मारियाना ट्रेंच कहाँ स्थित है?","answer" : "प्रशांत महासागर में"},
{"question" : "भारत का केन्द्रीय आलू शोध संस्थान कहाँ स्थित है?","answer" : "शिमला में"},
{"question" : "यूराल पर्वत किन दो के बीच प्राकृतिक सीमा निर्धारण का काम करता है?","answer" : "एशिया और यूरोप के बीच"},
{"question" : "उत्तरी अमेरिका में स्थित माउण्ट मैकिले किस पर्वत की चोटी है?","answer" : "रॉकीज की"},
{"question" : "ग्रीनविच से गुजरने वाली देशान्तर रेखा क्या कहलाती है?","answer" : "प्रधान मध्याह्न रेखा (Prime Meridian Line)"},
{"question" : "स्थल सेतु सिद्धान्त (Concept of Land Bridge) किस वैज्ञानिक की देन है?","answer" : "ग्रेगरी की"},
{"question" : "पृथ्वी द्वारा अपनी धुरी पर एक निश्चित तारे के सापेक्ष एक घूर्णन पूरा करने में लगे समय को क्या कहते हैं?","answer" : "नक्षत्र दिन"},
{"question" : "हारमुज जल संन्धि किन दो देशों को अलग करती है?","answer" : "इरान-ओमान को"},
{"question" : "बोकारो स्थित लोहा तथा इस्पात उद्योग किस देश के सहयोग से स्थापित किया गया?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ के सहयोग से"},
{"question" : "टाटा आयरन एण्ड स्टील वर्क्स (TISCO) किस क्षेत्र (Sector) का व्यवसाय है?","answer" : "प्राइवेट सेक्टर का"},
{"question" : "परियार जल विद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "उष्ण कटिबन्धीय चक्रवातों को आस्ट्रेलिया में क्या कहा जाता है?","answer" : "दक्षिणी बस्टर्स"},
{"question" : "'क्राकताओं ज्वालामुखी किस देश में स्थित है?","answer" : "इण्डोनेशिया"},
{"question" : "'लाल मिर्च का सर्वाधिक उत्पादन भारत के किस राज्य में होता है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश"},
{"question" : "पृथ्वी तथा सूर्य के मध्य सर्वाधिक दूरी किसके दौरान होती है?","answer" : "अपसौर के दौरान"},
{"question" : "आर्टीजियन कुए किस प्रकार की चट्टानों में पाए जाते है?","answer" : "परतदार चट्टानों में"},
{"question" : "विश्व का सबसे छोटा महाद्वीप आस्ट्रलिया है बताए कि इसका क्षेत्रफल कितना है","answer" : "79,82,300 वर्ग किमी"},
{"question" : "ओबरॉन, टिटैनिया, एरिअल, अम्ब्रिथल और मिराण्डा किस ग्रह के प्रमुख उपग्रह है?","answer" : "यूरेनस"},
{"question" : "लघु ज्वार (Neaptide) के समय चन्द्रमा और सूर्य की सापेक्ष स्थिति होती है?","answer" : "परस्पर समकोण पर"},
{"question" : "रोहतांग दर्रा किस पर्वत श्रेणी में है?","answer" : "नागा पर्वत श्रेणी में"},
{"question" : "अरावतल पर्वत श्रेणी किस नदी प्रणाली द्वारा विभाजित होती है?","answer" : "लूनी एवं यनास द्वारा"},
{"question" : "वर्नल इक्विॉक्स (Veral Equinox) कब होती है?","answer" : "21 मार्च को"},
{"question" : "स्थानीय पवन सिरक्को किस देश में चलती है?","answer" : "इटली में"},
{"question" : "असम से पृथक कर बने राज्य है?","answer" : "मिजोरम, नागालैण्ड तथा अरुणाचल प्रदेश"},
{"question" : "ब्लाडीवोस्टक कहाँ है, क्या है?","answer" : "रूस के पूर्वी तट पर स्थित महत्वपूर्ण बन्दरगाह"},
{"question" : "पाकिस्तान के समुद्री तट का भौगोलिक नाम क्या है?","answer" : "मकरान तट"},
{"question" : "खार्तुम में किन दो नदियों का संगम होता है?","answer" : "नील व श्वेत नदियों का"},
{"question" : "लौह-अयस्क की खानों के लिए मशहूर कुन्द्रेमुख किस राज्य में स्थित है?","answer" : "कर्नाटक में"},
{"question" : "नियाग्रा जलप्रपात किन दो देशों की विभाजित करता है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका और कनाडा को"},
{"question" : "त्रिनिदाद और टोबेगी की राजधानी है?","answer" : "पोर्ट ऑफ स्पेन"},
{"question" : "जिस दिन सूर्य पृथ्वी के निकटतम होता है उस दिन पृथ्वी की स्थिति को कहा जाता है?","answer" : "उपसौर (Perihelion)"},
{"question" : "‘काराकोरम उच्च मार्ग' किन दो देशों को जोड़ता है?","answer" : "पाकिस्तान और चीन को"},
{"question" : "तीस्ता नदी के जल बटवारे का विवाद किन दो देशों के बीच है?","answer" : "भारत और बांग्लादेश के बीच"},
{"question" : "विक्टोरिया झील किन अफ्रीकी देशों के मध्य है?","answer" : "तंजानिया, कीनिया और जायरे में मध्य"},
{"question" : "किन द्वीप को 'प्रशान्त महासागर का चौराहा' उपनाम से जाना जाता है?","answer" : "हवाई द्वीपको"},
{"question" : "विश्व की सर्वाधिक ऊँची सड़क लेह-मनाली मार्ग किस दर्रे से होकर गुजरती है?","answer" : "रोहतांग दर्रे से होकर"},
{"question" : "विश्व के सबसे ऊँचे पर्वतों का निर्माण किस हलचल के दौरान हुआ है?","answer" : "अल्पाइन हलचल"},
{"question" : "पनियान व इरूला जनजातियाँ किस राज्य में निवास करती है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "लघु ज्वार के समय सूर्य, चन्द्रमा और पृथ्वी की स्थिति होती है?","answer" : "समकोणिक (Quadrature)"},
{"question" : "“Mother of Pearl Clouds'' किस मण्डल में पाए जाते हैं?","answer" : "ओजोनमण्डल में"},
{"question" : "कनाडा का सडबरी (Sudbery) क्षेत्र किस खनिज के लिए विश्वविख्यात है?","answer" : "निकेल"},
{"question" : "पाँच सागरों की भूमि (Land of Five Seas) से किसे सम्बोधित किया जाता है?","answer" : "दक्षिण पश्चिम एशिया"},
{"question" : "भारत के झारखण्ड राज्य में कौनसी जनजातियों का बाहुल्य है?","answer" : "संथाल जनजाति"},
{"question" : "उकाई परियोजना किस नदी पर स्थित है?","answer" : "ताप्ती नदी पर गुजरात में"},
{"question" : "कर्नाटक में कहवा की खेती के लिए उपयोगी मानसून से पहले की बौछारों को क्या कहा जाता है?","answer" : "नेरी ब्लॉसम"},
{"question" : "भारत में तीन सबसे बड़े गन्ना उत्पादक राज्य क्रमश: कौन-कौन से है?","answer" : "उत्तर प्रदेश, महाराष्ट्र, कर्नाटक"},
{"question" : "गंगा के मैदान में मृदा की उर्वरता के बने रहने का मुख्य कारण क्या है?","answer" : "वार्षिक बाढ़ एवं नवीन जलोढ़ मृदा का जमाव"},
{"question" : "हिमनदों द्वारा जमा किए गए अवसाद जब गोलाकार पहाडियों का रूप धारण कर लेते हैं तो उसे क्या कहा जाता है?","answer" : "ड्रमलिन"},
{"question" : "भारत और तिब्बत के बीच प्रमुख मार्ग जो कलिमपोंग का ल्हासा से जोड़ता है, किस दर्रे से होकर निकलता है?","answer" : "जेलेप ला"},
{"question" : "भोजपत्र किस प्रकार के वन का प्रमुख वृक्ष है?","answer" : "समशीतोष्ण पर्णपाती वन"},
{"question" : "'हॉर्न ऑफ अफ्रीका' के अन्तर्गत आने वाले देश है?","answer" : "सोमालिया, इथियोपिया, जिबूती"},
{"question" : "बादलों की दिशा एवं गति को मापने वाला यंत्र कहलाता है?","answer" : "नेफोमीटर"},
{"question" : "बाबा बूदन की पहाड़ियाँ किस राज्य में स्थित है तथा यहां से कौन सा खनिज निकाला जाता है?","answer" : "कर्नाटक, लौह-अयस्क"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमेरिका तथा कनाडा की सीमा रेखा बनाने वाली अक्षांश रेखा जो कि सबसे शांत सीमा के नाम से जानी जाती है, का नाम बताएं?","answer" : "49° समानान्तर अक्षांश रेखा"},
{"question" : "एक ही समय में किसी पौधे में फूल, किसी में फल तथा कुछ में पतझड़ किस वन की विशेषता है, जबकि वहाँ ऋतु परिवर्तन भी नहीं होता है?","answer" : "उष्णकटिबंधीय वर्षा वन"},
{"question" : "छोटानागपुर को, औद्योगिक भारत का हृदय कहा जाता है, कारण?","answer" : "यह क्षेत्र खनिज तथा शक्ति संसाधन से समृद्ध है।"},
{"question" : "ओजोन परत का कार्य है?","answer" : "सूर्य से आने वाली पराबैंगनी किरणों का अवशोषण"},
{"question" : "'ग्रीन हाउस' प्रभाव क्या है?","answer" : "ग्रीन हाउस अपने भीतर समाहित गर्म वायु को बाहर नहीं निकलने देता।"},
{"question" : "डंकन मार्ग किनके मध्य स्थित है?","answer" : "दक्षिण अंडमान और लिटिल अंडमान"},
{"question" : "हवाई द्वीप समूह किस महासागर में स्थित है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "रेड इंडियन या अमरिकी इंडियन किस प्रजाति के है?","answer" : "मंगोलियन प्रजाति"},
{"question" : "विश्व में अंगूर उत्पादन, उद्यान-कृषि तथा रेशम कीटपालन कहाँ सुविकसित अवस्था में है?","answer" : "भूमध्यसागरीय प्रदेश"},
{"question" : "तूतीकोरिन, जो भारत का एक महत्वपूर्ण मत्स्यन पोताश्रय है, किस तट पर स्थित है?","answer" : "मालाबार तट पर"},
{"question" : "मौसम को प्रभावित करने वाली अधिकतर घटनाएं किस मण्डल में होती है?","answer" : "क्षोभमण्डल में"},
{"question" : "अमरकंटक पहाड़ी दो भिन्न दिशाओं (पश्चिम एवं पूर्व) में बहने वाली दो नदियों का स्रोत है, वे कौनसी नदियाँ हैं?","answer" : "नर्मदा एवं महानदी"},
{"question" : "कोंकण रेलवे परियोजना किन राज्यों से होकर गुजरती है?","answer" : "महाराष्ट्र-गोवा-कर्नाटक"},
{"question" : "थीन बाँध परियोजना स्थित है?","answer" : "पंजाब में सवी नदी पर"},
{"question" : "शिवालिक के पर्वतपाद में नदियों द्वारा लाए गए कंकड़ एवं पत्थर से निर्मित मैदान को भारत में किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "भाबर"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक वर्षा वाला स्थान मासिनराम में औसत वार्षिक वर्षा लगभग होती है?","answer" : "1140 सेंमी"},
{"question" : "कौनसा मत्स्य उत्पादन क्षेत्र अटलांटिक महासागर के उत्तर-पश्चिम भाग में स्थित है?","answer" : "सेंट पियरी बैंक"},
{"question" : "एक वर्ष में किसी भूमि पर क्रमिक रुप से दो या अधिक फसलों का उत्पादन कहलाता है?","answer" : "बहुफसली कृषि"},
{"question" : "मृदा की अम्लीयता की समस्या को दूर करने के लिए किसका प्रयोग किया जाता है?","answer" : "चूना"},
{"question" : "सूर्य को आकाश गंगा के केन्द्र की परिक्रमा करने में कितना समय लगता है?","answer" : "25 करोड़ वर्ष"},
{"question" : "'बरमूडा द्वीप' किस महासागर में स्थित है?","answer" : "उत्तर-पश्चिमी पूर्वी प्रशांत महासागर"},
{"question" : "ओजोन परत की क्षरण के कारण इस परत में लगभग 10 मिलियन वर्ग किमी का छिद्र बन गया है, जो स्थित है?","answer" : "अंटार्कटिक के ऊपर"},
{"question" : "लौह अयस्क के मुख्य निर्यातक और नौसैनिक अड्डे के रूप में कौनसा भारतीय बन्दरगाह महत्वपूर्ण है?","answer" : "विशाखापत्तनम"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस मानचित्रकार ने प्रक्षेप में स्थानों को उनके अक्षांश व देशान्तरों के अनुसार प्रदर्शित किया था?","answer" : "मैरीनस"},
{"question" : "भारत का अधिकांश भाग कर्क रेखा के उत्तर में है इसके बावजूद यहाँ उष्ण कटिबंधीय जलवायु पाए जाने का कारण है?","answer" : "उत्तर में हिमालय पर्वत का स्थित होना।"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक वर्षा मासिनराम में होने का कारण है?","answer" : "पहाडियों का कीपाकार आकृति में होना।"},
{"question" : "भारत की सर्वोच्च चोटी K2 (गाडविन आस्टिन) किस पर्वत श्रेणी पर स्थित है?","answer" : "काराकोरम"},
{"question" : "महासागरों में तरंगों की उत्पत्ति का कारण है?","answer" : "पवन"},
{"question" : "बरमूदा त्रिकोण अवस्थित है?","answer" : "उत्तरी अटलांटिक महासागर में"},
{"question" : "अन्तरिक्ष यान मैगेलन' किस ग्रह पर भेजा गया था?","answer" : "मंगल"},
{"question" : "हीरक क्लय एक दृश्य है जिसे देखा जा सकता है?","answer" : "केवल पूर्णता पंथचिन्ह के परीधीय क्षेत्रों पर"},
{"question" : "भारत में सर्वप्रथम एक समुद्री सेक्चुअरी, जिसकी सीमाओं के अन्तर्गत प्रवाल भित्तियाँ मोलस्का, डॉल्फिन, कछुए और अनेक प्रकार के समुद्री पक्षी हैं, को स्थापित किया गया है?","answer" : "कच्छ की खाड़ी में"},
{"question" : "मछलियों का अध्ययन भूगोल की किस शाखा के अन्तर्गत किया जाता है?","answer" : "इक्थियोलॉजी"},
{"question" : "सफेद संगमरमर के लिए प्रसिद्ध भारत की मोतीपुरा खान किस राज्य में स्थित है?","answer" : "-गुजरात"},
{"question" : "अधिकतर महाद्वीपों के पश्चिमी किनारों पर शुष्क मरुस्थल पाए जाते हैं, इसके पीछे किसका हाथ होता है?","answer" : "उष्णन कटिबंधीय चक्रवातों का"},
{"question" : "भारतीय मान्यता के अनुसार ऋतुओं की संख्या छः है, जिसमें जनवरी- फरवरी महीने की ऋतु होती है?","answer" : "शिशिर"},
{"question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का दूसरा सबसे बड़ा राज्य है?","answer" : "मध्यप्रदेश"},
{"question" : "नागार्जुन परियोजना किस नदी पर बनाई गई है?","answer" : "कृष्णा नदी पर"},
{"question" : "कलपक्कम और तारापुर क्रमश: कहाँ स्थित है?","answer" : "तमिलनाडु तथा महाराष्ट्र में"},
{"question" : "बेलाडीला (छत्तीसगढ़) किस अयस्क के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "लौह अयस्क के लिए"},
{"question" : "नन्दी हिल्स किस शहर के पास बसा है?","answer" : "बंगलौर के पास"},
{"question" : "अगरतला किस राज्य की राजधानी है?","answer" : "त्रिपुरा की"},
{"question" : "तुंगभद्रा बहुप्रयोजन नदी घाटी परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "कर्नाटक में"},
{"question" : "मत्स्य उत्पादक सेंट पियरी बैंक क्षेत्र कहाँ स्थित है?","answer" : "अटलाण्टिक महासागर के उत्तर-पश्चिम भाग में"},
{"question" : "'बरमूडा द्वीप' कहाँ स्थित है?","answer" : " उत्तर-पश्चिम-पूर्वी प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक चौड़ी महाद्वीपीय मग्न तट किस महासागर में स्थित है?","answer" : "आर्कटिक महासागर में"},
{"question" : "प्लैकटन' का विकास कहाँ सर्वाधिक होता है?","answer" : "ठंडी एवं गर्म जलधारों के मिलन स्थल पर"},
{"question" : "अंडमान और निकोबार द्वीप समूह का सर्वोच्च शिखर पल्याण शिखर (सैडल पीक) स्थित है?","answer" : "उत्तरी अंडमान में"},
{"question" : "बुर्जिल तथा जोजिला दरें किस राज्य में स्थित है?","answer" : "जम्मू कश्मीर राज्य में"},
{"question" : "भारत में रेलमार्गों का सबसे बड़ा जाल किस राज्य में है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "भारत में सर्वप्रथम सौर तालाब (Solar Pond) का विकास किस स्थान पर किया गया?","answer" : "कच्छ (गुजरात)"},
{"question" : "यदि भारतीय मानक समय के पूर्वाह्न 10 बजे हैं, तो 92° पूर्वी देशान्तर पर शिलांग का समय क्या होगा?","answer" : "10.38 पूर्वाह्न"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस विद्वान ने पृथ्वी को मापा था?","answer" : "थेल्स ने"},
{"question" : "पृथ्वी के वर्णन के लिए सर्वप्रथम ज्योग्राफी' शब्द का प्रयोग किसने किया था?","answer" : "इरेटास्थेनीज ने"},
{"question" : "टोडा, गोंड, भील तथा गारो में से भारत की सबसे बड़ी जनजाति कौनसी है?","answer" : "गोंड"},
{"question" : "अरावली पर्वत (अवशिष्ट पर्वत का उदाहरण) की सर्वोच्च चोटी है?","answer" : "गुरु शिखर"},
{"question" : "भारत की किस नदी को 'दक्षिण की गंगा' के नाम से जानते है?","answer" : "कावेरी"},
{"question" : "भारत में कुल वनों का कितना प्रतिशत शीतोष्ण वन है?","answer" : "7%"},
{"question" : "कुल जनसंख्या की दृष्टि से भारत का सबसे बड़ा जिला है?","answer" : "मिदनापुर (प. . . . बंगाल)"},
{"question" : "नारियल के उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","answer" : "दूसरा"},
{"question" : "भारत के कुल चाय उत्पादन का कितना हिस्सा उत्तर-पूर्वी भारत से प्राप्त होता है?","answer" : "तीन-चौथाई"},
{"question" : "फ्रांस तथा जर्मनी के बीच कौनसी रेखा है?","answer" : "मैगीनॉट रेखा"},
{"question" : "विश्व का सर्वाधिक व्यस्त एवं महत्वपूर्ण जलमार्ग है?","answer" : "उत्तरी अटलांटिक जलमार्ग"},
{"question" : "विश्व का सबसे बड़ा कोबाल्ट उत्पादक देश कौनसा है?","answer" : "जायरे"},
{"question" : "निक्स ओलम्पिक नामक पर्वत किस ग्रह पर स्थित है?","answer" : "मंगल"},
{"question" : "'अलेप्पी' बन्दरगाह भारत के किस राज्य में स्थित है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "विश्व मौसम संगठन का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "जेनेवा में"},
{"question" : "एनु किस देश में निवास करने वाली आदिम जाति है?","answer" : "जापान में"},
{"question" : "विश्व का सबसे गहरा गर्त मेरियाना स्थित है?","answer" : "फिलिपीन्स में"},
{"question" : "इराक का पुराना नाम क्या है?","answer" : "मेसोपोटामिया"},
{"question" : "अर्द्धरात्रि का सूर्य की भूमि किस देश को कहा जाता है?","answer" : "नार्वे को"},
{"question" : "पीर पंजाल पर्वत श्रृंखला कहाँ है?","answer" : "कश्मीर में"},
{"question" : "भारत का सबसे पहला जैवमण्डलीय (Biosphere) आरक्षित क्षेत्र कहाँ स्थापित हुआ?","answer" : "नीलगिरि में"},
{"question" : "बोकारो व भिलाई स्टील प्लाण्ट किस राज्य में है?","answer" : "बोकारो स्टील प्लाण्ट झारखण्ड में तथा भिलाई स्टील प्लाण्ट छत्तीसगढ़ में"},
{"question" : "डेटम तल क्या है?","answer" : "समुद्र तल की क्षैतिज तल से ऊँचाई तथा गहराई दोनों की माप होती है।"},
{"question" : "भारत में जनसंख्या घनत्व की दृष्टि से सबसे विरल प्रदेश है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर"},
{"question" : "भोपाल के भारत भवन का डिजाइन तैयार करने वाला वास्तुकार का क्या नाम था?","answer" : "चार्ल्स कोरिया"},
{"question" : "संयुक्त राज्य अमेरिका के दक्षिण-पूर्वी तट पर उठने वाली तूफानी चक्रवात को क्या कहा जाता है?","answer" : "टोरनेडो"},
{"question" : "महासागरों का निर्माण किस चट्टान से हुआ है?","answer" : "बेसाल्टिक चट्टान से"},
{"question" : "लाई (Lai) जनजाति का निवास क्षेत्र है?","answer" : "म्यांमार"},
{"question" : "हैदराबाद एवं सिकन्दराबाद के बीच कौनसी झील स्थित है?","answer" : "हुसैन सागर झील"},
{"question" : "घूमर, बागरिया तथा शंकरिया लोकनृत्य किस राज्य के प्रमुख लोकनृत्य है?","answer" : "राजस्थान"},
{"question" : "भारत में राजस्थान के किस स्थान पर चुकन्दर से चीनी बनाने का एक कारखाना स्थापित किया गया है?","answer" : "श्रीगंगानगर"},
{"question" : "खग चंदजेंदा राष्ट्रीय उद्यान कहाँ स्थित है?","answer" : "गंगटोक (सिक्किम)"},
{"question" : "'पिग्मी' नामक जनजाति कहाँ पाई जाती है?","answer" : "मध्य अफ्रीका के घने वनों में (इनकी संख्या जायरे बेसिन में सर्वाधिक है, इनका कद छोटा होता है तथा शरीर का रंग काला होता है)"},
{"question" : "महासागरों में स्थल की पर्वत श्रेणियों जैसे संकरी और लम्बी पर्वत श्रेणियों को कहते हैं?","answer" : "जलमग्न कटक"},
{"question" : "यूकेलिप्टस ओक और वाटल किस प्रकार के वन के उदाहरण है?","answer" : "मध्य अक्षांशीय सदाहरित वन (ये उपोष्ण कटिबन्ध में महाद्वीपों के पूर्वी सीमान्तों में पाए जाते हैं, दक्षिणी चीन, संयुक्त राज्य अमेरिका (दक्षिण-पूर्वी भाग) ब्राजील (दक्षिण भाग), दक्षिण अफ्रीका (पूर्वी तट एवं आस्ट्रेलिया का पूर्वी-दक्षिणी क्षेत्र इन वनों के प्रमुख क्षेत्र है।)"},
{"question" : "संसार का कौनसा संसाधन क्षेत्र 40°तथा 50°उत्तरी अक्षांशों के बीच महाद्वीपों के तटों के पास पाए जाते हैं?","answer" : "मत्स्य संसाधन (यहाँ गर्म और ठण्डी जलधाराएँ मिलती हैं, जहाँ अधिक संख्या में मछलियाँ भोजन की तलाश में आती है, ग्रैंड बैंक तथा जापान के आस-पास के सागर प्रमुख मत्स्य ग्रहण क्षेत्र 6)"},
{"question" : "पृथ्वी के स्थल मंडल का लगभग 3/4 भाग किस प्रकार के चट्टानों से ढंका है?","answer" : "अवसादी चट्टान (परन्तु इनका आयतन भूपर्पटी के पूरे आयतन का लगभग 5% ही है)"},
{"question" : "आन्तरिक हिमालय की प्रमुख चोटी कंचनजंगा की ऊँचाई कितनी है?","answer" : "8598 मीटर"},
{"question" : "मध्यप्रदेश से निकलकर उड़ीसा से बहती हुई बंगाल की खाड़ी में मिलने वाली 'महानदी' का अपवहन क्षेत्र है?","answer" : "132 हजार वर्ग किलोमीटर"},
{"question" : "सिन्धु नदी की लम्बाई है?","answer" : "2880 किलोमीटर"},
{"question" : "रासायनिक दृष्टि से काली मिट्टी में कौन-कौन से तत्व पाए जाते हैं?","answer" : "लौह, चूना, मैग्नेशिया तथा अल्युमिना (फास्फोरस, नाइट्रोजन तथा जैविक पदार्थ नहीं पाए जाते हैं)"},
{"question" : "कुण्डा परियोजना किस राज्य से सम्बन्धित है?","answer" : "तमिलनाडु (यह परियोजना 'जल-विद्युत परियोजना है जिसकी विद्युत उत्पादन क्षमता लगभग 535 मेगावाट है) (आँकड़ा 1993 के स्रोत पर आधारित है)"},
{"question" : "पख्तूनिस्तान का क्षेत्र किस देश में है?","answer" : "अफगानिस्तान में"},
{"question" : "वारसा किस देश की राजधानी है?","answer" : "पोलैण्ड की"},
{"question" : "सरदार सरोवर परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "भूमध्यरेखा के सहारे 1° देशान्तर की दूरी लगभग कितनी होती है?","answer" : "m किमी"},
{"question" : "21 जून को दिन का प्रकाश उत्तरी ध्रुव पर कितने घण्टे दिखाई देता है?","answer" : "24 घण्टे"},
{"question" : "हिमाचल की कुल्लू घाटी को अन्य किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "देव घाटी"},
{"question" : "एशिया व उत्तरी अमेरिका को जो जलडमरूमध्य अलग करता है, वह है?","answer" : "बेरिंग जलडमरूमध्य"},
{"question" : "जस्ता (जिंक) के लिए प्रसिद्ध जावर खाने किस राज्य में स्थित है?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "उष्णकटिबन्धीय चक्रवातों को आस्ट्रेलिया में क्या कहा जाता है?","answer" : "टारनेडो"},
{"question" : "उत्तरांचल का प्रसिद्ध हिन्दू तीर्थ मन्दिर बद्रीनाथ किस नदी के किनारे स्थित है?","answer" : "अलकनन्दा"},
{"question" : "सूर्य के बाद पृथ्वी के सबसे निकट का तारा प्रौक्सिमा सेन्चुरी है, यह किस समूह का तारा है?","answer" : "अल्फा सेन्चुरी समूह का"},
{"question" : "उत्तरी अमेरिका महादेश में मुख्य रूप से कौन-कौन सी प्रजातियाँ निवास करती है?","answer" : "रेड इण्डियन और नीग्रो"},
{"question" : "उपसौरिक एवं अपसौरिक को मिलाने वाली काल्पनिक रेखा जो सूर्य के केन्द्र से गुजरती है, क्या कहलाती है?","answer" : "एपसाइड रेखा"},
{"question" : "कृष्णा डेल्टा से गोदावरी डेल्टा तक का तट क्या कहलाता है?","answer" : "गोलकुंडा तट"},
{"question" : "जानवरों, वनस्पतियों एवं सूक्ष्म जीवों के अवशेष किस प्रकार की चट्टानों में पाए जाते हैं?","answer" : "अवसादी"},
{"question" : "किस निश्चित तापमान पर हवा की अधिकतम नमी धारण करने की क्षमता तथा उसमें मौजूद आर्द्रता की वास्तविक मात्रा के अनुपात को क्या कहते हैं?","answer" : "सापेक्ष आर्द्रता"},
{"question" : "मध्य रात्रि का सूर्य किस प्राकृतिक घटना का परिणाम माना जाता है?","answer" : "सूर्य के आभासी मार्ग के तल की ओर पृथ्वी की धुरी का झुकाव"},
{"question" : "भारत में प्रवेश करने वाले शीतोष्ण कटिबन्धीय चक्रवातों की उत्पत्ति कहाँ होती है?","answer" : "भूमध्य सागर में"},
{"question" : "कौनसी मिट्टी में सूखने पर सर्वाधिक दरार होती है और वह सिकुड़ती है?","answer" : "चिकनी मिट्टी"},
{"question" : "भारत में दक्षिण-पश्चिम मानसून का समय क्या है?","answer" : "जून से सितम्बर"},
{"question" : "प्रशान्त की अग्नि-मेखला (Pacific Girdle of Fire) प्रसिद्ध है?","answer" : "सक्रिय ज्वालामुखी के लिए"},
{"question" : "आज विश्व के सभी देश उस देशान्तर को 'प्राइम मेरीडियन' मानते हैं?","answer" : "गीनविच से होकर गुजरती है।"},
{"question" : "भारत में पर्लफिशिंग (Pearl Fishing) कहाँ पर की जाती है?","answer" : "दक्षिण-पूर्व तमिलनाडु तट पर"},
{"question" : "उत्तरी अमेरिका और दक्षिणी अमेरिका के बीच कौनसा स्थल जलडमरूमध्य (Isthmus) है?","answer" : "पनामा"},
{"question" : "विश्व सबसे ऊँचा ज्वालामुखी पर्वत किसे माना जाता है?","answer" : "काटोपैक्सी (5897 मीटर)"},
{"question" : "बाढ़ के मैदान का उच्च भाग जहाँ बाढ़ का जल नहीं पहुंच पाता क्या कहलाता है?","answer" : "बांगर मैदान"},
{"question" : "आयन मण्डल की वह निचली परत जिससे दीर्घ तरंगों और रेडियो तरंगों का परावर्तन होता है?","answer" : "कैनेली-हेवीसाइड परत (Kenelly-Heaviside Layer)"},
{"question" : "हरिकेन को चीन में क्या कहा जाता है?","answer" : "टायफून"},
{"question" : "अश्व अक्षांश से डोल्ड्रम की तरफ बहने वाली हवाएं कहलाती है?","answer" : "व्यापारिक पवने (Trade Winds)"},
{"question" : "मालागासी, सोकोत्रा, जंजीवार तथा कोमोरी किस महासागर के द्वीप है?","answer" : "हिन्द महासागर के"},
{"question" : "तमिलनाडु और केरल को जोड़ने वाला दर्रा कहाँ स्थित है?","answer" : "नीलगिरि के दक्षिण में"},
{"question" : "पुलीकट एक वलयाकार लैगून झील है, इसे समुद्र से अलग करने वाले द्वीप का नाम है?","answer" : "श्री हरिकोटा"},
{"question" : "भारत का सबसे छोटा केन्द्रशासित राज्य है?","answer" : "लक्षद्वीप (32 वर्ग किमी)"},
{"question" : "भारत की सबसे छोटी स्थलीय सीमा किस देश के साथ संलग्न है?","answer" : "भूटान"},
{"question" : "गंगा की मध्य एवं निचली घाटी के भावर एवं तराई प्रदेश में किस प्रकार के वन मिलते हैं?","answer" : "उष्ण कटिबंधीय पर्णपाती अथवा मानसूनी वन"},
{"question" : "पश्चिमी घाट की महत्वपूर्ण वनस्पति है?","answer" : "सागौन"},
{"question" : "पृथ्वी की ध्रुवीय परिधि है ?","answer" : "40,008 किमी"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा के सामान्तर कौनसी जलसंधि स्थित है?","answer" : "बेरिंग जलसंधि"},
{"question" : "अफ्रीका में एटलस पर्वत का विस्तार क्षेत्र है?","answer" : "उत्तर-पश्चिमी भाग"},
{"question" : "मिस्र में ग्रीष्म ऋतु में दक्षिणी भाग से गरम, शुष्क तथा धूल भरी हवाएं चलती हैं, जिन्हें कहा जाता है?","answer" : "खमसिन"},
{"question" : "सागरीय क्षेत्रों में नदी का वह मुहाना, जिसमें प्राय: ज्वार आता रहता है, कहलाता है?","answer" : "एस्चुअरी"},
{"question" : "एलीफेंटा पास किन-किन को अलग-अलग करता है?","answer" : "श्रीलंका के उत्तरी और दक्षिण भाग को"},
{"question" : "जाली व्यास एक द्वीप है जो भारत के किस द्वीप समूह में स्थित है?","answer" : "अण्डमान द्वीप समूह में"},
{"question" : "गल्फस्ट्रीम गर्म जलधारा तथा लेब्राडोर की ठण्डी जलधारा का मिलन स्थल है?","answer" : "न्यूफाउण्डलैण्ड"},
{"question" : "नीलगिरि के दक्षिण में स्थित कौनसा दर्रा तमिलनाडु और केरल को जोड़ता है?","answer" : "पालघाट"},
{"question" : "किस नदी को दक्षिणी गंगा के नाम से भी जाना जाता है?","answer" : "गोदावरी"},
{"question" : "झेलम नदी का उद्गम स्थल पीर-पंजाल श्रेणी के किस स्थान में स्थित है?","answer" : "बेरीनाग में"},
{"question" : "उटकमंड (उटकमंडलम-ऊटी) पर्यटन स्थल किस राज्य में है?","answer" : "तमिलनाडु"},
{"question" : "कौनसा राज्य डाक क्षेत्र आठ के अन्तर्गत आता है?","answer" : "बिहार, झारखण्ड"},
{"question" : "वायुमण्डलीय वायु में नाइट्रोजन का प्रतिशत कितना होता है?","answer" : "78 प्रतिशत"},
{"question" : "वर्ल्ड वाइड फण्ड (फॉर नेचर) जोकि सन् 1961 में जीवों व पर्यावरण संरक्षण हेतु स्थापित किया गया था, का मुख्यालय कहाँ पर है?","answer" : "स्विटजरलैण्ड"},
{"question" : "प्राकृतिक वनस्पति का सर्वाधिक विकसित क्षेत्र कौन सा है?","answer" : "पतझड़ वन"},
{"question" : "जीव जन्तुओं एवं वनस्पतियों के अवशेष को क्या कहते हैं?","answer" : "फॉसिल"},
{"question" : "नंदा देवी बायोस्फेयर रिजर्व भारत का चौथा और हिमालयी राज्यों का प्रथम अन्तर्राष्ट्रीय मान्यता प्राप्त बायोस्फेयर रिजर्व है, यह भारत के किस राज्य में स्थित है?","answer" : "उत्तरांचल"},
{"question" : "भारतीय मानक समय (Standard Time) तथा ग्रीनविच माध्य समय (Greenwich mean time) के कितना अन्तर (घण्टे में) है?","answer" : "  +5/"},
{"question" : "'बाबा बूदन की पहाडियाँ किस राज्य में स्थित है तथा यहाँ से कौनसा खनिज निकाला जाता है?","answer" : "कर्नाटक - लौह अयस्क"},
{"question" : "लम्बे समय तक शान्त रहने के पश्चात उद्गारित होने वाला ज्वालामुखी क्या कहलाता है?","answer" : "सुषुप्त ज्वालामुखी"},
{"question" : "अटलांटिक क्षेत्र के ग्रांड बैंक तथा डॉनर बैंक किससे सम्बन्धित है?","answer" : "मछली उद्योग"},
{"question" : "हर वर्ष मई-जून में मानसूनी हवाएं किधर से दक्षिण भारत के हिस्से में प्रवेश करती है?","answer" : "दक्षिण पश्चिम से"},
{"question" : "तटरेखा से समुद्र में वह अधिकतम दूरी कितनी है जहाँ तक किसी देश का अनन्य आर्थिक क्षेत्र फैला हुआ होता है?","answer" : "200 नाटिकल मील"},
{"question" : "उत्तरांचल का प्रसिद्ध हिन्दू तीर्थ मन्दिर बद्रीनाथ किस नदी के किनारे स्थित है?","answer" : "अलकनन्दा"},
{"question" : "किस महासागर में द्वीपों की संख्या सर्वाधिक है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "प्रसिद्ध महत्वपूर्ण मत्स्य ग्रहण क्षेत्र 'ग्रैण्ड बैंक' कहाँ स्थित है?","answer" : "उत्तर अटलांण्टिक महासागर"},
{"question" : "भारत में खनिज तेल के भण्डार मुख्यत: किस प्रकार की चट्टानों में पाए जाते हैं?","answer" : "अवसादी या परतदार"},
{"question" : "कौनसा पर्वत महाद्वीपीय जल विभाजक (Continental Water Divider) के रूप में जाना जाता है?","answer" : "राकीज"},
{"question" : "ब्रह्मपुत्र नदी तिब्बत में किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "सांग्पो"},
{"question" : "पूर्णिया तथा अमावस्या को उच्च ज्वार का अनुभव किया जाता है, निम्न ज्वार की उत्पत्ति कब होती है?","answer" : "कृष्ण तथा शुक्ल पक्ष की अष्टमी को"},
{"question" : "उत्तर कोरिया तथा दक्षिण कोरिया के बीच की सीमा रेखा को क्या कहते हैं?","answer" : "38वी समांतर रेखा"},
{"question" : "कश्मीर की वूलर झील किस प्रकार का उदाहरण है?","answer" : "विवर्तनिक झील का"},
{"question" : "मरूस्थलों में रातें मैदानों की अपेक्षा अधिक ठण्डी रहती है, क्योंकि?","answer" : "रेत पृथ्वी की अपेक्षा अधिक द्रुत गति से ऊष्मा विकरित करता है।"},
{"question" : "गर्मियों में एक खुले जलाशय का पानी ठण्डा रहता है, क्योंकि?","answer" : "वायुमंडल की अपेक्षा जल मन्द गति से ताप का अवशोषण करता है।"},
{"question" : "विश्व की सर्वाधिक विश्वासघाती नदी (Treacherous River) किसको माना जाता है?","answer" : "हांगहो"},
{"question" : "'प्रगतिशील तरंग सिद्धान्त (Progressive Wave Theory) एक सिद्धात है?","answer" : "ज्वार भाटा की उत्पत्ति का"},
{"question" : "कश्मीर की घाटी स्थित है?","answer" : "महान हिमालय और पीर पंजाल श्रेणी के बीच"},
{"question" : "भारत के दो सबसे अधिक साक्षर (Literate) राज्य (2001) है?","answer" : "केरल, मिजोरम"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार किस प्रदेश में अनुसूचित जनजाति की जनसंख्या का प्रतिशत सबसे अधिक है?","answer" : "मिजोरम"},
{"question" : "वायुमण्डलीय आर्द्रता नापने के लिए जो यंत्र प्रयोग में लाते हैं, उसका नाम है?","answer" : "हाइग्रामीटर"},
{"question" : "राष्ट्रीय समुद्र विज्ञान संस्थान कहाँ स्थित है?","answer" : "गोवा में"},
{"question" : "फिजी द्वीप समूह किस महासागर में स्थित है?","answer" : "दक्षिण प्रशांत महासागर में"},
{"question" : "हम्बोल्ट धारा (Hamboldt Current) किस तट के नजदीक बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिका के पश्चिमी तट के निकट"},
{"question" : "अग्निवलय (Ring of Fire) से जुड़ी भूकम्पीय घटनाओं का क्षेत्र है?","answer" : " परिप्रशान्त महासागरीय मेखला"},
{"question" : "सनातनी पवने सर्दव एक ही क्रम में वर्षभर एक निश्चित दिशा की ओर चलती रहती है। इसमें कौन सी पवने शामिल है?","answer" : "व्यापारिक पवने, पछुआ पवने और ध्रुवीय पवने"},
{"question" : "वायुमण्डल के निचले स्तर में भारी गैसें (कार्बन डाइऑक्साइड 20 किमी, आक्सीजन तथा नाइट्रोजन 100 किमी तथा हाइड्रोजन 125 किमी) पाई जाती है। अधिक ऊँचाई पर कौनसी गैसें पाई जाती है?","answer" : "हल्की गैसें (हीलियम, नियोन, क्रिप्टान, जिनोन आदि)"},
{"question" : "हिम क्षेत्रों में मुख्य हिमनद की घाटी का तल सहायक हिमनदी की घाटियों के तल से अधिक नीचा हो जाता है जिससे सहायक हिमनद घाटियाँ मुख्य हिमनद की घाटी को क्या कहते हैं?","answer" : "लटकती या निलम्बी घाटी"},
{"question" : "1948 के सर्वेक्षण से ज्ञात हुआ है कि एशिया में विश्व की सबसे अधिक ऊँचाई पर स्थित झील पंच पोखरी झील है, जो हिमालय क्षेत्र में स्थित है। इसकी ऊँचाई कितनी है?","answer" : "5,414 मीटर"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक जनसंख्या वाला देश चीन है। विश्व की सर्वाधिक जनसंख्या घनत्व वाला देश कौन सा है?","answer" : "मकाउ (16520) व्यक्ति प्रति वर्ग किमी (2004 के अनुसार)"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार मध्यप्रदेश में अनुसूचित जनजाति का प्रतिशत है?","answer" : "20.3 प्रतिशत"},
{"question" : "इंदिरा गांधी नहर परियोजना जो पूर्व में राजस्थान नहर परियोजना के नाम से जानी जाती थी, यह नहर पंजाब में सतलज एवं व्यास नदियों के संगम पर स्थित किस बाँध से निकाली गई है?","answer" : "हरिके बाँध"},
{"question" : "सलाल परियोजना जम्मू-कश्मीर राज्य की जलविद्युत परियोजना है, यह किस नदी पर बनी है?","answer" : "चिनाब नदी"},
{"question" : "महानदी, गोदावरी, कृष्णा और कावेरी बंगाल की खाड़ी में गिरती है, नर्मदा और ताप्ती पूर्व से पश्चिम की ओर बहती हुई किसमें गिरती है?","answer" : "खम्बात की खाड़ी (अरब सागर)"},
{"question" : "भारत और श्रीलंका के बीच विभाजित समुद्री क्षेत्र कहलाता है?","answer" : "मन्नार की खाड़ी और पाक जलडमरूमध्य"},
{"question" : "हिमालय में गंगा के दो मुख्य उद्गम है?","answer" : "भागीरथी और अलकनंदा, भागीरथी गंगोत्री हिमनद के गोमुख स्थान से निकलती है और अलकनंदा कहाँ से . . . ,-अलकापुरी के हिमनद से निकलती है"},
{"question" : "पृथ्वी का एक उपग्रह चन्द्रमा है, शनि के 22 उपग्रह हैं, बुध और शुक्र के कितने उपग्रह है?","answer" : "कोई उपग्रह नहीं है।"},
{"question" : "शुक्र अन्य ग्रहों से अधिक चमकीला है। बुध सबसे छोटा ग्रह है। मंगल ग्रह को लाल ग्रह के नाम से जाना जाता है। सबसे बड़ा ग्रह कौन सा है?","answer" : "बृहस्पति"},
{"question" : "सौर स्थिरांक से हमारा अभिप्राय सौर ऊर्जा की उस मात्रा से है, जो कि पृथ्वी का कोई भाग, सूर्य की किरणों से समकोण बनाने पर प्रति इकाई क्षेत्रफल प्रति मिनट प्राप्त करता है। इसका मान है?","answer" : "2 ग्राम कैलोरी प्रतिवर्ग सेंटीमीटर प्रति मिनट"},
{"question" : "वायु दाब और तापमान का परस्पर उल्टा सम्बन्ध होता है। परन्तु ऊँचाई के साथ तापमान में गिरावट एवं/बल्कि वायुदाब में ....... होती है?","answer" : "गिरावट"},
{"question" : "कौनसा चैनल अण्डमान द्वीप समूह को निकोबार द्वीप समूह से अलग करता है?","answer" : "दस डिग्री चैनल"},
{"question" : "एओ किस राज्य की जनजाति है?","answer" : "नागालैण्ड की"},
{"question" : "एसबेस्टॉस एक न जलने वाला रेशेदार तत्व है। जिसका प्रयोग इमारत निर्माण या चादरें बनाने के लिए किया जाता है। भारत में इसके निपेक्ष कहाँ पाए जाते हैं?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश तथा झारखण्ड में"},
{"question" : "पंजाब की प्रसिद्ध पाँच नदियाँ- सतलज, व्यास, रावी, चिनाब तथा झेलम का सम्मिलित जल जल मिठान-कोट के थोड़ा-सा ऊपर किस नदी में मिल जाता है?","answer" : "सिन्धु नदी में"},
{"question" : "वूलर झील भूगर्भीय क्रिया के कारण बनी है। यह भारत की सबसे बड़ी मीठे पानी वाली प्राकृतिक झील है, यह किस प्रदेश में स्थित है?","answer" : "जम्मू तथा कश्मीर"},
{"question" : "जनसंख्या के आकार में भारत संसार में चीन के बाद दूसरे स्थान पर हैं। भारत में संसार के कुल भौगोलिक क्षेत्रफल का 2.4 प्रतिशत भाग हैं, जिसमें संसार की कुल जनसंख्या का 16.7 प्रतिशत भाग रहता है। अनुमानों के अनुसार कब तक जनसंख्या के सम्बन्ध में भारत चीन से आगे बढ़ जाएगा?","answer" : "2045 ई. तक"},
{"question" : "पृथ्वी के समान चन्द्रमा की परिक्रमण पथ भी दीर्घवृत्ताकार है। चन्द्रमा के पृथ्वी से निकटतम होने की स्थिति को उपभू (Perigee) कहा जाता है। दूरतम होने की स्थिति को क्या कहा जाता है?","answer" : "अपभू (Apogee)"},
{"question" : "पवन सर्दव उच्च दाब क्षेत्रों से निम्न दाब क्षेत्रों की ओर चलती है। दाब प्रवणता की दिशा पवनों की दिशा तथा उनकी तीव्रता उनके को निर्धारित करती है?","answer" : "वेग"},
{"question" : "विषुवतरेखीय निम्न वायुदाब पेटी से तापन वायु को गर्म हो जाने पर ऊपर उठने के लिए विवश करता है जिससे यहां निम्न वायुदाब की उत्पत्ति होती है। 5°उत्तरी और दक्षिणी अक्षांशों के मध्य स्थित इस न्यून वायुदाब क्षेत्र को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "डोलडम"},
{"question" : "विश्व में जनसंख्या का औसत घनत्व हैं?","answer" : "लगभग 36 व्यक्ति प्रति वर्ग किमी"},
{"question" : "ब्रह्मपुत्र को तिब्बत में सांगपो कहा जाता है। पूर्वी भाग (अरुणाचल प्रदेश में दिहांग कहा जाता है। बांग्लादेश में दक्षिण दिशा में बहती हुई ब्रह्मपुत्र पश्चिम से आने वाली गंगा में मिल जाती है। बांग्लादेश में इस संयुक्त नदी को क्या कहा जाता है?","answer" : "पद्मा"},
{"question" : "देश में 2001 की जनगणना के अनुसार जनसंख्या का औसत घनत्व 324 व्यक्ति प्रति वर्ग किमी है। देश में सर्वाधिक जनसंख्या घनत्व (9294) राष्ट्रीय राजधानी क्षेत्र दिल्ली में तथा राज्यों में सबसे अधिक घनत्व (904) पं. बंगाल में हैं। सबसे कम घनत्व किस राज्य में है?","answer" : "अरुणाचल प्रदेश (13)"},
{"question" : "संसार की दूसरी सबसे ऊंची पर्वत चोटी K2या गॉडविन आस्टिन (8610 मीटर) भारत की सबसे ऊंची पर्वत चोटी है। यह किस श्रेणी में स्थित है?","answer" : "काराकोरम"},
{"question" : "लौटते मानसून से कारोमण्डल तट या तमिलनाडु में वर्षा होने का मुख्य कारण हैं?","answer" : "स्थानीय उच्चावच"},
{"question" : "हिमालयीय सीमा क्षेत्र एवं पूर्वोत्तर भारत में मंगोलॉयड प्रजाति के लोग निवास करते हैं। नीग्रिटो प्रजातियों का निवास स्थान है?","answer" : "अण्डमान एवं निकोबार द्वीप समूह"},
{"question" : "मवेशियों की संख्या की दृष्टि से भारत का विश्व में प्रथम स्थान है। बकरियों की संख्या सबसे अधिक किस देश में है?","answer" : "भारत में"},
{"question" : "किस ज्वालामुखी को 'भूमध्यसागर का प्रकाश स्तम्भ' (Light House of Mediterranean) कहा जाता है?","answer" : "स्ट्राम्बोली ज्वालामुखी को"},
{"question" : "हम्बोल्ट धारा (Humbolrt Current) किस तट के नजदीक से बहती है?","answer" : "दक्षिणी अमेरिका के पश्चिमी तट के पास से"},
{"question" : "भारत में आने वाली हिमालय की सबसे ऊँची चोटी हैं?","answer" : "K-2 गाडविन आस्टिन"},
{"question" : "पश्चिमी घाट और पूर्वी घाट पर्वत श्रेणियाँ किस पहाड़ी में मिलती हैं?","answer" : " पालनी पहाड़ी में"},
{"question" : "तुंगभद्रा तथा भीमा नदियाँ किसकी सहायक नदियाँ हैं?","answer" : "कृष्णा नदी की"},
{"question" : "सलाल जलविद्युत परियोजना किस नदी पर तथा किस राज्य में हैं?","answer" : "चिनाव नदी पर, जम्मू और कश्मीर राज्य में"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में जिप्सम सर्वाधिक मात्रा में पाया जाता हैं?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "महाराष्ट्र का नासिक शहर किस नदी के तट पर स्थित हैं?","answer" : "गोदावरी नदी के तट पर"},
{"question" : "सूर्य ग्रहण में पूर्ण सूर्यग्रहण की अधिकतम अवधि होती हैं?","answer" : "7 मिनट, 40 सेकण्ड"},
{"question" : "हिमालय की किस चोटी का नाम सागरमाथा हैं?","answer" : "एवरेस्ट का"},
{"question" : "गंगा को बांग्लादेश में किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "पद्मा के नाम से"},
{"question" : "तिस्ता नदी किस वृहत नदी व्यवस्था के अन्तर्गत आती हैं?","answer" : "ब्रह्मपुत्र नदी के"},
{"question" : "किस नदी को बूढ़ी गंगा के नाम से जाना जाता है?","answer" : "गोदावरी नदी को"},
{"question" : "सेनफ्रांसिस्को से ब्लाडी वोस्टक के लिए न्यूनतम दूरी तय करने हेतु किस एक महासागर के ऊपर से उड़ान भरनी होगी?","answer" : "प्रशान्त महासागर के ऊपर से"},
{"question" : "लहोत्से पर्वतश्रेणी किस देश में हैं?","answer" : "नेपाल में"},
{"question" : "धौलाधार तथा पीर पंजाल पर्वत श्रेणियों के मध्य कौनसी घाटी स्थित हैं?","answer" : "कुल्लू घाटी"},
{"question" : "वर्जीनिया तम्बाकू प्रमुखत:किस देश में उगाई जाती हैं?","answer" : "संयुक्त राज्य अमरीका में"},
{"question" : "हमारा सौर मण्डल कौनसी गैलक्सी (Galaxy) में स्थित हैं?","answer" : "ऐरावत पथ में"},
{"question" : "एशिया का मृतक सागर (Dead Sea) किस प्रकार की घाटी का उदाहरण हैं?","answer" : "रिफ्ट घाटी का"},
{"question" : "भारत का छोटा नागपुर का पठार किस प्रकार का पठार हैं?","answer" : "गुम्बदाकार पठार"},
{"question" : "संसार का प्रसिद्ध डोनवासा कोयला क्षेत्र किस देश में हैं?","answer" : "यूक्रेन में"},
{"question" : "मोटर गाड़ी निर्माण करने वाली हेनरी फोर्ड कम्पनी किस शहर में हैं?","answer" : "डिट्रायट में"},
{"question" : "भद्रावती किस उद्योग के लिए प्रसिद्ध हैं?","answer" : "लौह इस्पात उद्योग के लिए"},
{"question" : "पिम्परी (पूणे) किस कम्पनी के लिए प्रसिद्ध हैं?","answer" : "हिन्दुस्तान एण्टीबायोटिक लिमिटेड के लिए"},
{"question" : "व्युत्क्रम ताप (Inversion temperarture) होता हैं?","answer" : "ऊँचाई के साथ तापमान का बढ़ना।"},
{"question" : "एशिया में उत्तर से दक्षिण की ओर क्रम से पाई जाने वाली प्राकृतिक वनस्पति प्रदेशों का सही अनुक्रम हैं?","answer" : "टुण्ड्रा, टैगा, स्टैपी, सवाना और भूध्यरेखीय"},
{"question" : "विश्व का कहवा पत्तन' कहलाता है?","answer" : "साओपालो"},
{"question" : "अमरीका में पिट्सबर्ग किस हेतु प्रसिद्ध हैं?","answer" : "लौह-इस्पात उद्योग"},
{"question" : "विश्व का सर्वाधिक घनी आबादी वाला क्षेत्र हैं?","answer" : "दक्षिण एशिया क्षेत्र"},
{"question" : "राष्ट्रीय एटलस एवं तत्वगत मानचित्र संगठन कहाँ स्थित हैं?","answer" : "कोलकाता में"},
{"question" : "विली-विली क्या है?","answer" : "आस्टैलिया के ऊपर चलने वाला उष्णकटिबन्धीय चक्रवात"},
{"question" : "'गुरू-शिखर एक चोटी है?","answer" : "माउएट आबू में"},
{"question" : "योजना आयोग द्वारा भारत को कितने कृषि जलवायु क्षेत्रों में बाँटा गया है?","answer" : "15"},
{"question" : "'ग्रेट डिवाइडिंग रेन्ज' (Great Dividing Range) अवस्थित है?","answer" : "आस्ट्रेलिया में"},
{"question" : "पिरेनीज पर्वत किन देशों के बीच अन्तर्राष्ट्रीय सीमा बनता है?","answer" : "फ्रांस और स्पेन के बीच"},
{"question" : "वेनेजुएला के घास के मैदान क्या कहलाते हैं?","answer" : "लानोज"},
{"question" : "कार्डामम हिल (Cordamom Hill) कहाँ स्थित हैं?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "बूढ़ी गंडक नदी का स्त्रोत है?","answer" : "सोमेश्वर की पहाड़ियाँ"},
{"question" : "कोयलकारो विद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","answer" : "हिमाचल प्रदेश में"},
{"question" : "ब्रह्मपुत्र नदी का उद्गम कहाँ से हुआ है?","answer" : "तिब्बत में कैलाश पर्वत से"},
{"question" : "भारत का कौनसा राज्य सबसे अधिक राज्यों की सीमाओं को स्पर्श करता है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "'डागर बैंक (Dogger Bank) से तात्पर्य है?","answer" : "पूर्व अटलाण्टिक के मत्स्य क्षेत्र से"},
{"question" : "इंदिरा प्वाइंट क्या हैं?","answer" : "भारत के दक्षिणतम स्थल को इंदिरा प्वाइंट (अण्डमान-निकोबार द्वीप समूह में) नाम दिया गया।"},
{"question" : "भारत की सीमाएं कितने देशों से जुड़ी हैं और वे कौन-कौन से देश हैं?","answer" : "7 देशों (पाकिस्तान, अफगानिस्तान, चीन, नेपाल, भूटान, म्यांमार तथा बांग्लादेश) से जुड़ी है"},
{"question" : "भारत का सर्वोच्च पर्वत शिखर कौनसा है। के-2 या कंचनजंघा?","answer" : "के-2 (ऊँचाई 8,61मीटर)"},
{"question" : "हॉलीवुड कहाँ स्थित है और क्यों प्रसिद्ध है?","answer" : "हॉलीवुड संयुक्त राज्य अमेरिका में कैलीफोर्निया राज्य के लॉस एन्जिल्स में स्थित है? यहाँ चलचित्र और दूरदर्शन उद्योग केन्द्रित हैं।"},
{"question" : "भारत में सात बहनों का राज्य किसे कहते हैं?","answer" : "पूर्वोत्तर भारत के सात पहाड़ी राज्यों असम,नागालैण्ड, मणिपुर, अरुणाचल प्रदेश, मेघालय, मिजोरम और त्रिपुरा को"},
{"question" : "विश्व वन्यजीव निधि (World Wild Life Fund) का शुभंकर क्या हैं?","answer" : "पंडा(Pada)"},
{"question" : "जीवाश्म (Fossil) नेशनल पार्क अवस्थित है?","answer" : "मध्यप्रदेश के मण्डला जिले में"},
{"question" : "इडुकी (Idduki) जल विद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "महासागरीय ज्वार सम्बन्धी अप्रगामी तरंग सिद्धान्त का प्रतिपादन किया था?","answer" : "एयरी ने"},
{"question" : "गोविन्द सागर किस बांध का जलाशय है?","answer" : "रिहन्द"},
{"question" : "प्रवाल विरंजन (Coral bleaching) परिणाम हैं?","answer" : "समुद्री जल प्रदूषण का"},
{"question" : "बरमूडा त्रिकोण स्थित है?","answer" : "उत्तरी अटलाण्टिक महासागर में"},
{"question" : "येलोस्टोन नेशनल पार्क अवस्थित है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका में"},
{"question" : "सिंगापुर द्वीप मलाया प्रायद्वीप (Peninsula) से किस जल सन्धि द्वारा अलग किया जाता है?","answer" : "मलक्का जलसन्धि द्वारा"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर राजमार्ग पर जवाहर सुरंग किस पर्वत श्रेणी में है?","answer" : "पीर पंजाल श्रेणी में"},
{"question" : "लद्दाख एवं जास्कर पर्वत श्रेणियों के बीच से कौनसी नदी प्रवाहित होती है?","answer" : "सिन्धु"},
{"question" : "उदयपुर की जावर खाने किसके श्रेणियों के बीच में कौनसी नदी प्रवाहित होती है?","answer" : "जिंक (जस्ता) के लिए"},
{"question" : "तुलबुल परियोजना किस नदी पर है?","answer" : "झेलम नदी पर"},
{"question" : "दक्षिण-मध्य रेलवे का मुख्यालय स्थित है?","answer" : "सिकन्दराबाद में"},
{"question" : "हांगहो नदी किस सागर में गिरती है?","answer" : "पीत सागर में"},
{"question" : "सरिस्का सेन्क्चुयरी किस राज्य में स्थित है?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "इन्दिरा गांधी नहर किन नदियों के जल का उपयोग करती है?","answer" : "सतलज और व्यास नदियों के संगम पर निर्मित हरीके (Harike) बाँध से जल मिलता है।"},
{"question" : "सरदार सरोवर परियोजना किस राज्य से सम्बन्धित है?","answer" : "गुजरात से"},
{"question" : "बांदीपुर प्रोजेक्स टाइगर रिजर्व किस राज्य में स्थित है?","answer" : "कर्नाटक में"},
{"question" : "विश्व में सबसे अधिक कॉफी उत्पादक देश है?","answer" : "ब्राजील"},
{"question" : "लुफ्तहंसा किस देश की एअरवेज है?","answer" : "जर्मनी की"},
{"question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से विश्व का सबसे छोटा देश है?","answer" : "वेटिकन सिटी"},
{"question" : "भारत का सर्वोच्च पर्वत शिखर है?","answer" : "के-2 गॉडविन"},
{"question" : "पृथ्वी से सूर्य की औसत दूरी कितनी है?","answer" : "14.90 करोड़ किमी"},
{"question" : "स्वर्णिम चतुर्भुज (Golden Quadrangle) द्योतक है?","answer" : "चार विराट नगरों (दिल्ली, मुम्मई, चेन्नई और कोलकाता) को अन्तर्सम्बन्धित करने वाले सुपर राजमार्ग का"},
{"question" : "योजना आयोग ने भारत को कितने कृषि-जलवायु प्रदेशों में बाँटा है?","answer" : "15"},
{"question" : "'गुरु शिखर एक चोटी है?","answer" : "माउएट आबू में"},
{"question" : "गोकुल ग्राम योजना चल रही है?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "तेलुगु गंगा परियोजना के जल में हिस्सेदार राज्य है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश, मध्यप्रदेश तथा महाराष्ट्र"},
{"question" : "नर्मदा और ताप्ती नदियों से घिरा पर्वत है?","answer" : "सतपुड़ा पर्वत"},
{"question" : "संसार के निकिल उत्पादन में लगभग 90 प्रतिशत योगदान किस देश का है?","answer" : "कनाडा का"},
{"question" : "प्रायद्वीपीय पठार की अधिकांश नदियाँ पूर्व की ओर बहती है और बंगाल की खाड़ी में गिरती है, कौनसी नदियाँ पश्चिम की ओर प्रभावित होकर अरब सागर में गिरती है?","answer" : "नर्मदा और ताप्ती"},
{"question" : "कुओं द्वारा सिंचाई का सर्वाधिक अनुपात क्रमश: राजस्थान, गुजरात व उत्तर प्रदेश में है, नलकूपों की प्रतिशतता किस राज्य में सर्वाधिक है?","answer" : "उत्तरप्रदेश में"},
{"question" : "भारत में चाय की सर्वाधिक उत्पादकता असम में हैं, जबकि सर्वश्रेष्ठ चाय दार्जिलिंग में पैदा की जाती है, देश में हरी चाय किस राज्य में पैदा की जाती है?","answer" : "हिमाचल प्रदेश में"},
{"question" : "बगलीहार जल विद्युत परियोजना किस नदी पर बनाई जा रही है?","answer" : "चिनाब"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक वर्षा वाला स्थान मासिनराम किस राज्य में है?","answer" : "मेघालय"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में मानसून का आगमन सबसे पहले होता है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "किस ग्रह के चारों ओर स्पष्ट वलय है?","answer" : "शनि"},
{"question" : "पाक स्ट्रेट किन देशों को जोड़ता है?","answer" : "भारत-श्रीलंका"},
{"question" : "भूकम्प तथा इससे सम्बन्धित परिघटनाओं का वैज्ञानिक अध्ययन किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "-सेस्मोलॉजी"},
{"question" : "विक्टोरिया द्वीप स्थित है?","answer" : "कनाडियन आर्कटिक"},
{"question" : "देवदार वृक्ष सामान्यत: किस तरह के स्थान में पाए जाते हैं?","answer" : "समशीतोष्ण पहाड़ी वन"},
{"question" : "यूरोप के वॉसजेज तथा ब्लैक फॉरेस्ट पर्वत किस प्रकार के पर्वतों के उदाहरण है?","answer" : "भ्रंशोत्थ (Block) पर्वतों के"},
{"question" : "फिजी द्वीप अवस्थित है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में"},
{"question" : "जस्ता के लिए प्रसिद्ध जावरा' खाने किस राज्य में स्थित है?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "किम्बरले किसके लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "सोने की खदान के लिए"},
{"question" : "ज्योग्राफिका' (Geographica) के लेखक हैं?","answer" : "इरेस्टोस्थनीज"},
{"question" : "किसी स्थान के औसत तापमान एवं वर्षा की दिशाओं को निरूपित करने हेतु बारह भुजाओं वाले आरेख को क्या कहते हैं?","answer" : "हीदर ग्राफ"},
{"question" : "उत्तराखण्ड की किस नदी पर हिरी बाँध का निर्माण किया गया है?","answer" : "भागीरथी और मिलंगना के संगम स्थल से नीचे"},
{"question" : "लैटिन अमेरिका का औद्योगिक दृष्टि से सर्वाधिक विकसित देश कौन सा है?","answer" : "अर्जेण्टीना"},
{"question" : "सहारा मरुस्थल से भूमध्यसागरीय प्रदेश की ओर बहने वाला गर्म धूल से लदा हुआ पवन कहा जाता है?","answer" : "मिस्ट्रल"},
{"question" : "तिब्बत का पठार विश्व में सबसे बड़ा एवं ऊँचा हैं, यह जिन पर्वत श्रेणियों के मध्य स्थित है, वे हैं?","answer" : "कुनलुन-हिमालय"},
{"question" : "कुकी एक मंगालॉयड प्रजाति है, यह भारत के किस राज्य में सर्वाधिक संख्या में रहती है?","answer" : "असम"},
{"question" : "डॉगर बैंक जो प्रसिद्ध मत्स्य उत्पादक स्थल हैं, स्थित है?","answer" : "उत्तर-पश्चिमी यूरोपीय तट पर"},
{"question" : "भारत-पाकिस्तान के बीच चलने वाली दो ट्रेन है?","answer" : "समझौता एक्सप्रेस (अटारी-लाहौर), थान एक्सप्रेस (मुनाबाओ-खोखरापार)"},
{"question" : "तडित-झंझा उत्पन्न होते हैं?","answer" : "वर्षास्तरी मेघों में"},
{"question" : "चक्रवात क्या हैं?","answer" : "उत्तरी गोलार्द्ध में निम्न दाब तंत्र वाला वामावर्त . . पवन है।"},
{"question" : "दक्षिण-पूर्व एशिया का अकेला स्थल अवरुद्ध (Land Lock) देश है?","answer" : "लाओरा"},
{"question" : "नेपाल का प्रसिद्ध औद्योगिक नगर है?","answer" : "विराटनगर"},
{"question" : "रंगानदी जल विद्युत शक्ति योजना (Hydroelectric Power Project) जो उत्तरी-पूर्वी क्षेत्र में सबसे बड़ी है, अवस्थित है?","answer" : "अरुपणाचल प्रदेश में"},
{"question" : "नर्मदा और सोन नदी का उद्गम स्थल है?","answer" : "अमरकंटक की पहाड़ियाँ"},
{"question" : "नागरकोली से श्रीलंका जाने के लिए किस जलडमरूमध्य खाड़ी को पार करना पड़ेगा?","answer" : "मन्नार की खाड़ी को"},
{"question" : "भारत का केन्द्रीय मत्स्य शोध संस्थान कहाँ स्थित है?","answer" : "कोचीन में"},
{"question" : "मंगोलॉयड (Mangoloid race) मिलती है?","answer" : "पूर्वी एशिया में"},
{"question" : "सारगैसो सागर स्थित है?","answer" : "उत्तरी अटलाण्टिक सागर में"},
{"question" : "रूर स्थित है?","answer" : "जर्मनी में"},
{"question" : "स्वेज नहर की लम्बाई है?","answer" : "166 किमी"},
{"question" : "किस क्षेत्र को विश्व की छत (Roof of the workd) कहा जाता है?","answer" : "पामीर के पठार को"},
{"question" : "अर्जेन्टीना के पास के मैदान कहलाते हैं?","answer" : "पम्पास (Pampas)"},
{"question" : "इन्दिरा गांधी नहर ने किस क्षेत्र का भूदृश्य (Landscape) बदल दिया है?","answer" : "उत्तरी-पश्चिमी राजस्थान का"},
{"question" : "'कैगा' किसके उत्पादन के जाना जाता है?","answer" : "नाभिकीय ऊर्जा के उत्पादन के लिए"},
{"question" : "किस उपग्रह का आकार पृथ्वी के आकार के लगभग बराबर है?","answer" : "शुक्र (Venus) का"},
{"question" : "भारत में स्थित सतपुड़ा पर्वत को आप किस श्रेणी में रखते हैं?","answer" : "अवशिष्ट पर्वत श्रेणी में"},
{"question" : "भारत का उपग्रह इनसेट-4B वर्ष 2007 में कहाँ से छोड़ा गया था?","answer" : "फ्रेंच गुयाना से"},
{"question" : "नंदादेवी चोटी हिमालय के किस भाग की चोटी हैं?","answer" : "कुमाऊँ हिमालय की"},
{"question" : "कौनसा ज्वालामुखी भूमध्यसागर का प्रकाश गृह' (Lighthouse of Mediterrancan Sea) माना जाता है?","answer" : "स्ट्राम्बोली ज्वालामुखी"},
{"question" : "'विश्व का कहवा पत्तन' कहलाता है?","answer" : "सैंटोस"},
{"question" : "किस नगर को जापान का पिट्सबर्ग' कहते हैं?","answer" : "ओसाका को"},
{"question" : "कालाहारी मरुस्थल कहाँ हैं?","answer" : "बोत्सवाना में"},
{"question" : "तेलगू गंगा परियोजना के जल में किन राज्यों का हिस्सा है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश, मध्यप्रदेश तथा महाराष्ट्र"},
{"question" : "हिन्दुस्तान केबल्स फैक्ट्री कहाँ स्थित है?","answer" : "बंगलूर में"},
{"question" : "बकिंघम नहर का मुख्य उपयोग है?","answer" : "नौका गमन में"},
{"question" : "मध्य अक्षांशीय घास के मैदान है?","answer" : "पम्पाज और स्टेपीज"},
{"question" : "नर्मदा और ताप्ती नदियों से कौनसा पर्वत घिरा है?","answer" : "सतपुड़ा पर्वत"},
{"question" : "सबसे अधिक मात्रा में रेडियो-सक्रिय पदार्थ किस चट्टान से प्राप्त होता है?","answer" : "ग्रेनाइट चट्टान से"},
{"question" : "वह नदी कौन सी है जिस पर 'सलाल जल-विद्युत शक्ति परियोजना' का निर्माण यिका गया है?","answer" : "चिनाब नदी (जम्मू-कश्मीर)"},
{"question" : "तटरेखा से समुद्र में वह अधिकतम दूरी कितनी है जहाँ तक किसी देश का अनन्य आर्थिक क्षेत्र फैला हुआ है?","answer" : "200 नाटिकल मील"},
{"question" : "राष्ट्रीय पर्यावरण शोध संस्थान (National Environmental Research Institute) किस स्थान पर स्थित है?","answer" : "नागपुर"},
{"question" : "'निषिद्ध शहर' (Forbidden City) किसका उपनाम है?","answer" : "ल्हासा (तिब्बत) का"},
{"question" : "नूबियन मरुभूमि कहाँ स्थित है?","answer" : "सूडान"},
{"question" : "भारतीय मान समय एवं ग्रीनविच माध्य समय के बीच कितने समय का अन्तर है?","answer" : "  +5 घण्टे 30 मिनट"},
{"question" : "ब्रह्मपुत्र नदी तिब्बत में किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "सांग्पोक"},
{"question" : "'फूलों की घाटी' किस राज्य में स्थित है?","answer" : "उत्तराखण्ड में"},
{"question" : "गल्फ स्ट्रीम क्या है?","answer" : "अटलांटिक महासागर में एक उष्ण धारा"},
{"question" : "जामनगर (गुजरात) में कार्यरत रिफाइनरी किस कम्पनी की है?","answer" : " रिलायंस"},
{"question" : "विश्व वन दिवस किस दिन मनाया जाता है?","answer" : "21 मार्च को"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर राजमार्ग पर जवाहर सुरंग किस पर्वत श्रेणी में स्थित है?","answer" : "पीर पंजाल श्रेणी में"},
{"question" : "लद्दाख एवं जास्कर पर्वत श्रेणियों के बीच से कौनसी नदी प्रवाहित होती है?","answer" : "सिन्धु"},
{"question" : "उदयपुर की जावर खाने किसके श्रेणियों के बीच में कौनसी नदी प्रवाहित होती है?","answer" : "जिंक (जस्ता) के लिए"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार भारत का सर्वाधिक घना आबाद राज्य है?","answer" : "पश्चिम बंगाल"},
{"question" : "भारत का मौसम मानचित्र किस प्रक्षेप पर बनाया जाता है?","answer" : "मर्केटर प्रक्षेप पर"},
{"question" : "हवाई द्वीप की खोज किसने की थी?","answer" : "जेम्स कुक ने"},
{"question" : "नाइजीरिया की राजधानी क्या है?","answer" : "अबूजा"},
{"question" : "भारत में किस स्थान पर कॉफी तथा चाय दोनों की खेती की जाती है?","answer" : "नीलगिरी की पहाड़ियों पर"},
{"question" : "विश्व में लौह-इस्पात का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला केन्द्र है?","answer" : "पिट्सबर्ग"},
{"question" : "भारत में किस स्थान पर कॉफी तथा चाय दोनों की खेती की जाती है?","answer" : "नीलगिरी की पहाड़ियों पर"},
{"question" : "विश्व में लौह इस्पात का सर्वाधिक उत्पादन करने केन्द्र है?","answer" : "पिट्सबर्ग"},
{"question" : "बांदीपुर अभ्यारण्य किस राज्य में हैं?","answer" : "कर्नाटक राज्य में"},
{"question" : "भारत में क्षेत्रफल की दृष्टि से सबसे बड़ा राज्य कौनसा है?","answer" : "राजस्थान"},
{"question" : "कोरापुट किस उद्योग के लिए जाना जाता है?","answer" : "वायुयान उद्योग के लिए"},
{"question" : "‘सागरमाथा' के रूप में किसे जाना जाता है?","answer" : "एवरेस्ट पर्वत को"},
{"question" : "विश्व का कॉफी पोर्ट' (Coffee Port) कहलाता है?","answer" : "सेन्टोस (Santos)"},
{"question" : "'पाक जलडमरूमध्य' (Pak Strait) स्थित है?","answer" : "मन्नार की खाड़ी (Gulf of Mannar) तथा बंगाल की खाड़ी (Bay of Bengal) के बीच"},
{"question" : "किस पड़ोसी देश के साथ भारत की सर्वाधिक लम्बी सीमा हैं?","answer" : "चीन के साथ"},
{"question" : "भारत में दालों का सबसे बड़ा उत्पादक राज्य है?","answer" : "मध्यप्रदेश"},
{"question" : "विश्व में सबसे गहरी झील कौनसी है?","answer" : "बैकाल झील (साइबेरिया"},
{"question" : "ब्राजील धारा है?","answer" : "दक्षिण अटलांटिक महासागर की शीतल धारा"},
{"question" : "विश्व के सात अजूबों में सम्मिलित चिचेन इट्जा' कहाँ स्थित है?","answer" : "मैक्सिको में"},
{"question" : "जनसंख्या के घटते क्रम से चीन और भारत के बाद कौनसे दो देश आते हैं?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका और इण्डोनेशिया"},
{"question" : "सूर्य से दूरी के क्रम में कौनसे दो ग्रह मंगल और यूरेनस के बीच आते हैं?","answer" : "बृहस्पति और शनि"},
{"question" : "केन्द्रीय धान अनुसंधान संस्थान कहाँ अवस्थित है?","answer" : "कटक में"},
{"question" : "मिश्रित खेती (Mixed farming) किसे कहते हैं?","answer" : "विभिन्न फसलें उगाने के साथ पशुपालन भी करना।"},
{"question" : "ओंकारेश्वर परियोजना किस नदी से सम्बन्धित है?","answer" : "नर्मदा से"},
{"question" : "माल्टा किस सागर में अवस्थित है?","answer" : "भूमध्य सागर में"},
{"question" : "जब 1953 में आन्ध्र राज्य का एक अलग राज्य के रूप में गठन हुआ तो कौनसा शहर उसकी राजधानी बना?","answer" : "कर्नूल"},
{"question" : "मानस किस नदी की सहायक नदी (Tributary river) है?","answer" : "ब्रह्मपुत्र नदी की"},
{"question" : "जहाँ पूर्वी घाट तथा पश्चिमी घाट मिलते हैं, वहाँ कौनसी पहाड़ियाँ अवस्थित हैं?","answer" : "बीलगिरी पहाड़ियाँ"},
{"question" : "काहिरा (मिस्र) किस जलवायु क्षेत्र में स्थित हैं?","answer" : "भूमध्यसागरीय जलवायु क्षेत्र में"},
{"question" : "क्षेत्रफल के सन्दर्भ में भारत के सबसे बड़े चार राज्य अवरोही क्रम में हैं?","answer" : "राजस्थान, मध्यपदेश, महाराष्ट्र, उत्तरप्रदेश"},
{"question" : "प्रसिद्ध कश्मीर घाटी स्थित है?","answer" : "महान हिमालय तथा पीर पंजाल stuft effe"},
{"question" : "'मसाई' का प्रमुख व्यवसाय है?","answer" : "पशुचारण"},
{"question" : "उलान-उदे नामक विख्यात जंक्शन किस बड़े रेलमार्ग पर है?","answer" : "ट्रांस साइबेरियन रेल मार्ग पर"},
{"question" : "बिहार एवं उत्तर प्रदेश की संयुक्त सिंचाई परियोजना है?","answer" : "गंडक परियोजना"},
{"question" : "बैसाल्ट शैल में किस तत्व की मात्रा अधिकतम होती है?","answer" : "सिलिकॉन की"},
{"question" : "भारत में सबसे अधिक उपजाऊ मृदा कौनसी है?","answer" : "जलोढ़ (अल्युवियल)"},
{"question" : "कोयलकारों जल विद्युत परियोजना किस राज्य में है?","answer" : "झारखण्ड में"},
{"question" : "टाटीपाका रिफाइनरी किस राज्य में स्थित है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश में"},
{"question" : "जल चन्द्रमा सूर्य और पृथ्वी के बीच में आता है, तो कौनसा ग्रहण लगता है?","answer" : "-सूर्यग्रहण"},
{"question" : "ग्लोब पर कर्क रेखा भारत के किन-किन राज्यों में होकर गुजरती हैं?","answer" : " गुजरात, राजस्थान, मध्यप्रदेश, छत्तीसगढ़, झारखण्ड, पं. बंगाल, त्रिपुरा और मिजोरम आठ राज्यों में होकर"},
{"question" : "भारत के किन राज्यों की सीमाएं म्यांमार की सीमा से मिलती है?","answer" : "मिजोरम, मणिपुर, नागालैंण्ड तथा अरुणाचल प्रदेश चार राज्यों की"},
{"question" : "किस राष्ट्रीय मार्ग (National Highway) की लम्बाई सर्वाधिक है?","answer" : "NH-7 (वाराणसी से कन्याकुमारी 2369 किमी)"},
{"question" : "टारस जलसन्धि किन दो देशों को अलग करती है?","answer" : "आस्ट्रेलिया और पापुआ न्यूगिनी को"},
{"question" : "कौनसा शहर दो राज्यों की संयुक्त राजधानी है?","answer" : "चण्डीगढ़ (पंजाब व हरियाणा की राजधानी)"},
{"question" : "कोच्चि भारत के किस समुद्री तट पर स्थित है?","answer" : "पश्चिमी (अरबसागर) तट पर"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम स्थान इन्दिरा पॉइन्ट स्थित है?","answer" : "वृहत निकोबार द्वीप में"},
{"question" : "पार्वती परियोजना किस राज्य की सबसे बड़ी जलविद्युत परियोजना के रूप में विकसित की जाएगी?","answer" : "हिमाचल प्रदेश की"},
{"question" : "रेलवे कोच का कारखाना स्थित है?","answer" : "पेगम्बूर में"},
{"question" : "विश्व में किस खाड़ी की तटरेखा सर्वाधिक लम्बी है?","answer" : "हडसन की खाड़ी की"},
{"question" : "कौनसा सागर ईरान की उत्तरी सीमा का स्पर्श करता है?","answer" : "कैस्पियन सागर"},
{"question" : "विश्व की सबसे बड़ी सिंचाई परियोजना लॉयड बैराज' (Liyod Barrage) कहाँ स्थित है?","answer" : "पाकिस्तान में"},
{"question" : "भारत के विशाल बन्दरगाहों में से एक व्हावाशेवा' किस राज्य में स्थित है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "डोलड्रम स्थित है?","answer" : "5°N से 50S अक्षांश के बीच"},
{"question" : "स्वेज नहर के दोनों सिरों पर स्थित बन्दरगाह है?","answer" : "पोर्टसईद और स्वेज"},
{"question" : "बैलाडिला किसके उत्पादन के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "लौह-अयस्क के"},
{"question" : "बोल्टा नदी परियोजना किस देश में है?","answer" : "घाना में"},
{"question" : "संगमरमर किसका परिवर्तित (Metamorphic) रूप में?","answer" : "चूना पत्थर (Limestone) का"},
{"question" : "कौनसा देश दक्षिण का ब्रिटेन कहलाता है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड"},
{"question" : "कौनसा शहर पूर्व का मोती (Pearl of the orient) कहलाता है?","answer" : "सिंगापुर"},
{"question" : "काराकोरम राजमार्ग किन दो देशों को जोड़ता है?","answer" : "पाकिस्तान और चीन को"},
{"question" : "एल मिस्टी (EI Misti) ज्वालामुखी किस देश में है?","answer" : "पेरू में"},
{"question" : "पिरेनीज पर्वत किन देशों के बीच है?","answer" : "इंगलैण्ड और आयरलैंण्ड के बीच"},
{"question" : "कौनसी सामुद्रिक नहर उत्तरी-सागर और बाल्टिक सागर को जोड़ती है?","answer" : "कील नहर"},
{"question" : "पृथ्वी की भ्रमण गति है?","answer" : "27.6 किमी/मिनट"},
{"question" : "विश्व की सबसे बड़ी मीठे पानी की झील है?","answer" : "लेक सुपीरियर"},
{"question" : "हिमालय की कौनसी श्रेणी प्राचीनतम है?","answer" : "वृहत हिमालय श्रेणी"},
{"question" : "हमारी आकाशगंगा के केन्द्र की परिक्रमा करने में सूर्य को अनुमानत: कितना समय लगता है?","answer" : "25 मिलियन वर्ष"},
{"question" : "चावल की खेती के लिए आदेश जलवायु परिस्थितियाँ मानी जाती है?","answer" : "100 सेमी से ऊपर वर्षों तथा 25°C से ऊपर का तापक्रम"},
{"question" : "किस ग्रह के दिन का मान और उसके अक्ष का झुकाव पृथ्वी के समतुल्य होता है?","answer" : "मंगल (Mars) का"},
{"question" : "विली-विली क्या है?","answer" : "ऑस्ट्रलिया में चलने वाला उष्णकटिबन्धीय तूफान"},
{"question" : "बेंगई क्या है?","answer" : "पश्चिम एश्यिा की जनजाति"},
{"question" : "कौनसी नदी बंगाल का दु:ख' कहलाती है?","answer" : "दामोदर नदी"},
{"question" : "मालदीव किस महासागर का द्वीप समूह है?","answer" : "हिन्द महासागर का"},
{"question" : "इन्दिरा गांधी राष्ट्रीय उड्डयन अकादमी कहाँ स्थित है?","answer" : "रायबरेली में"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम बिन्दु क्या कहलाता है?","answer" : "इन्दिरा पॉइन्ट (निकाबार द्वीप में)"},
{"question" : "डिंडीगुल किस राज्य में है?","answer" : "तमिलनाडु"},
{"question" : "भोर का तारा (Morning Star) किस ग्रह को कहा जाता है?","answer" : "शुक्र (Venus) का"},
{"question" : "विश्व का प्रसिद्ध डोनवासा कोयला क्षेत्र किस देश में स्थित?","answer" : "यूक्रेन में"},
{"question" : "भारतीय वन संसाधनों के आकलन एवं विकास के लिए भारतीय वन सर्वेक्षण (Forest Survey of India) का स्थापना की गई है। इसका मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "देहरादून में"},
{"question" : "जिप्सम सर्वाधिक मात्रा में भारत के किस राज्य में पाया जाता है?","answer" : "राजस्थान में"},
{"question" : "हिन्दुस्तान एण्टीबायोटिक लिमिटेड की स्थापना 1954 में किस स्थान पर की गई थी?","answer" : "पिम्परी (पुणे)"},
{"question" : "साओ पाउलो किस देश की नई राजधानी है?","answer" : "ब्राजील की"},
{"question" : "हिन्द महासागर का सबसे बड़ा द्वीप कौन सा है?","answer" : "मेडगास्कर"},
{"question" : "अजीजिया विश्व का सबसे अधिक गर्म स्थान माना जाता है, यह किस देश में है?","answer" : "लीबिया (उत्तरी अफ्रीका) में"},
{"question" : "विश्व का सबसे ऊँचा जलप्रपात किस देश में है?","answer" : "वेनेजुएला (दक्षिण अफ्रीका) में"},
{"question" : "गंगा डेल्टा के शीर्ष पर कौनसी पहाडियाँ स्थित है?","answer" : "राजमहल पहाड़ियाँ"},
{"question" : "खासी और जेन्तियाँ की पहाडियाँ किस राज्य में स्थित है?","answer" : "मेघालय में"},
{"question" : "अमरकंटक पठार से निकलकर अलग-अलग दिशाओं में बहने वाली दो प्रमुख नदियाँ है?","answer" : "नर्मदा और सोन नदियाँ"},
{"question" : "न्यू मूर द्वीप (New Moore Island) जो भारत और बांग्लादेश के मध्य विवाद का कारण है, कहाँ है?","answer" : "बंगाल की खाड़ी में"},
{"question" : "हारमुज जलसन्धि किन दो देशों को अलग करती है?","answer" : "ओमान और इरान को"},
{"question" : "कौनसा नगर जापान का पिट्सबर्ग कहा जाता है?","answer" : "ओसाका"},
{"question" : "पोर्ट ऑफ स्पेन किस देश की राजधानी है?","answer" : "त्रिनिदाद और टोबेगो की"},
{"question" : "अरावली एवं विन्ध्य श्रृंखलाओं के मध्य कौनसा पठार (Plateau) स्थित है?","answer" : "मालवा का पठार"},
{"question" : "भारत के किस राज्य की सीमा तीन देशों क्रमश: नेपाल, भूटान एवं चीन से मिलती है?","answer" : "सिक्किम की"},
{"question" : "भारत में गेहूँ का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?","answer" : "उत्तर प्रदेश में"},
{"question" : "भारत में तम्बाकू का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य है?","answer" : "आन्धप्रदेश"},
{"question" : "मालदीव किस महासागर का द्वीप है?","answer" : "हिन्द महासागर का"},
{"question" : "लोकटक झील, जिस पर जलविद्युत परियोजना का निर्माण किया गया है, किस राज्य में स्थ्ज्ञित है?","answer" : "मणिपुर में"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम छोर इन्दिरा पॉइन्ट' किस द्वीप में स्थित है?","answer" : "वृहत निकोबार द्वीप में"},
{"question" : "किस राज्य की सीमा पर भारत चीन व्यापार माय पर नाथू ला' स्थित है?","answer" : "सिक्किम की सीमा पर"},
{"question" : "रिहन्द घाटी परियोजना (Rihand Valley Project) किस राज्य की परियोजना है?","answer" : "उत्तर प्रदेश की"},
{"question" : "0°अक्षांश तथा 0° देशान्तर की भौगोलिक स्थिति कहाँ है?","answer" : "दक्षिणी अटलाण्टिक महासागर में"},
{"question" : "अण्डमान-निकोबार द्वीप समूह की राजधानी पोर्ट ब्लेयर किस द्वीप में स्थित है?","answer" : "दक्षिण अण्डमान में"},
{"question" : "एण्डीज पर्वत किस महाद्वीप में है?","answer" : "दक्षिण अमेरिका में"},
{"question" : "भारत के किस महत्वपूर्ण स्थान की स्थिति 28.38N अक्षांश व 77.12E देशान्तर है?","answer" : "दिल्ली की"},
{"question" : "नासिक किस नदी के तट पर बसा है?","answer" : "गोदावरी के तट पर"},
{"question" : "स्प्रिंग इक्विनॉक्स (Spring Equinox) किस तारीख को पड़ता हे?","answer" : "21 मार्च को"},
{"question" : "एस्किमो (Eskimo) लोगों का प्रमुख धन्धा क्या है?","answer" : "मछली पकड़ना तथा शिकार करना(Fishing and Hunting)"},
{"question" : "ब्रिजटाउन किस देश की राजधानी है?","answer" : "वारबाडोरा की"},
{"question" : "विश्व की कौनसी नदी भूमध्य रेखा को दो बार क्रास करती है?","answer" : "कांगो नदी"},
{"question" : "'डूरण्ड रेखा' किन दो देशों के बीच अन्तर्राष्ट्रीय सीमा निर्धारित करती है?","answer" : "अफगानिस्तान और भारत के बीच"},
{"question" : "उड़ीसा में सिमिलीपाल वन्य अभ्यारण्य' कहाँ स्थित है?","answer" : "मयूरभंज में"},
{"question" : "'यूरोप का कॉकपिट' (Cockpit of Europe) किस देश को कहते हैं?","answer" : "बेल्जियम को"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम बिन्दु कहलाता है?","answer" : "इन्दिरा पॉइन्ट"},
{"question" : "‘सतीश धवन अन्तरिक्ष केन्द्र' (Satish Dhawan Space Centre) कहाँ स्थित है?","answer" : "श्रीहरिकोटा (आन्ध्रप्रदेश)"},
{"question" : "नैन्सी किस देश का प्रमुख औद्योगिक नगर है?","answer" : "फ्रांस का"},
{"question" : "विश्व का सबसे बड़ा महासागर कौनसा है?","answer" : "प्रशान्त महासागर (Pacific Ocean)"},
{"question" : "'सिजिगी' (Syzygy) क्सा है?","answer" : "सूर्य, चन्द्रमा की समकोणिक स्थिति"},
{"question" : "अल्बिडो (Albedo) क्या है?","answer" : "सूर्य से पृथ्वी की ओर प्राप्त ऊष्मा का वह भाग, जो बिना पृथ्वी एवं वायुमण्डल को गर्म किए परावर्त (Reflect) हो जाता है।"},
{"question" : "किस भारतीय स्थान को 'अन्तरिक्ष नगर' के उपनाम से भी जाना जाता है?","answer" : "श्रीहरिकोटा को"},
{"question" : "नूबियान मरुभूमि कहाँ स्थित है?","answer" : "सूडान में"},
{"question" : "कोलम्बिया का पुराना नाम क्या है?","answer" : "न्यू ग्रेनेडा"},
{"question" : "केन्द्रीय सीस्मोलॉजिकल ऑब्जरवेटरी (Central Seismological Observatory) कहाँ स्थित है?","answer" : "कोडाई कनाल में"},
{"question" : "भारत का सबसे लम्बा बाँध है?","answer" : "हीराकुण्ड बाँध"},
{"question" : "तेलुगू गंगा परियोजना का उद्देश्य क्या है?","answer" : "कृष्णा नदी जल को चेन्नई लाना।"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया एवं पापुआ न्यूमिनी को कौन अलग करता है?","answer" : "टारस जलसन्धि"},
{"question" : "भारत की कौनसी पर्वत श्रेणी नवीनतम है?","answer" : "हिमालय पर्वत श्रेणी"},
{"question" : "राजघाट परियोजना किस नदी पर निर्माणाधीन है?","answer" : "बेतवा नदी पर"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम बिन्दु इन्दिरा पॉइन्ट' कहाँ स्थित है?","answer" : "बड़ा निकोबार में"},
{"question" : "'अल गेजीरा' रेगिस्तान किस देश में स्थित है?","answer" : "सूडान में"},
{"question" : "सूर्य से पृथ्वी तक आने में प्रकाश का लगभग कितना समय लगता है?","answer" : "आठ मिनट"},
{"question" : "भारत में एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी है?","answer" : "बैरन द्वीप (Barven Island)"},
{"question" : "विशाखापत्तनम स्टील संयंत्र किस स्थान की खानों से अपने लिए लौह अयस्क (Iron Ore) प्राप्त करता है?","answer" : "बाबाबूदन (Bababudan) की खानों से"},
{"question" : "तिरुअनन्तपुरम का पुराना नाम क्या था?","answer" : "त्रिवेन्द्रम"},
{"question" : "न्यूफाउण्डलैण्ड में कौनसी दो जल धाराए मिलती है?","answer" : "लेबोडोर (ठण्डी जल धारा) तथा गल्फस्ट्रीम (गर्म जलधारा)"},
{"question" : "काराकोरम राजमार्ग किन दो देशों को जोड़ता है?","answer" : "पाकिस्तान और चीन को"},
{"question" : "सराजेवो (Sarajevo) किसकी राजधानी है?","answer" : "बोसनिया व हर्जेगोविना की"},
{"question" : "युट किस प्रजाति का घर है?","answer" : "खिरगीज का"},
{"question" : "पूर्व सोवियत संघ के किस नगर का नाम पुन: सेन्ट पीटर्सबर्ग रखा गया है?","answer" : "लेनिनग्राड का"},
{"question" : "राजस्थान की इन्दिरा गांधी नहर किस नदी से निकाली गई है?","answer" : "सतजल-व्यास से"},
{"question" : "तीस्ता जल विद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","answer" : "सिक्किम में"},
{"question" : "कोटेश्वर बाँध का निर्माण किस नदी पर किया जा रहा है?","answer" : "भागीरथी पर"},
{"question" : "किस देश को 'श्वेत हाथी की भूमि' (Land of White Elephant) कहा जाता है?","answer" : "थाईलैण्ड को"},
{"question" : "टार्नेडो बहुत प्रबल उष्णकटिबन्धीय चक्रवात है जो उठते हैं?","answer" : "कैरीबियन सागर में"},
{"question" : "अधिकतम लवणता (Salinity) किस सागर में पाई जाती है?","answer" : "मृतसागर में"},
{"question" : "भारत की प्राचीनतम पर्वत श्रृंखला है?","answer" : "अरावली पर्वत श्रृंखला"},
{"question" : "किस ग्रह का रंग लाल दिखाई देता है?","answer" : "मंगल (Mars) का"},
{"question" : "स्वेज नहर किन दो समुद्रों को जोड़ती है?","answer" : "गोदावरी नदी के तट पर"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा किस समुद्र में होकर गुजरती है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में होकर"},
{"question" : "रोटरडम का व्यस्त बन्दरगाह कहाँ अवस्थित है?","answer" : "नीदरलैण्ड में"},
{"question" : "नीलगिरि पहाडियों की उच्चतम चोटी का क्या नाम?","answer" : "डोडाबेट्टा"},
{"question" : "किस ग्रह ने ग्रह होने की स्थिति खो दी है?","answer" : "प्लूटो ने"},
{"question" : "भारत में नारियल का सबसे बड़ा उत्पादक राज्य कौनसा है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "बाघ रिजर्व किस राज्य में है?","answer" : "उड़ीसा में"},
{"question" : "संसार का सर्वाधिक सूखाग्रस्त देश है?","answer" : "आस्ट्रेलिया"},
{"question" : "संसार में गेहूं और चावल दोनों का अग्रगण्य (Leading) देश कौनसा है?","answer" : "चीन"},
{"question" : "एच बी जे पाइप लाइन द्वारा प्राकृतिक गैस का परिवहन कहाँ से होता है?","answer" : "अंकलेश्वर से"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा किसे कहा जाता है?","answer" : "180° देशान्तर रेखा का"},
{"question" : "किनके बीच की औसत दूरी को खगोलीय मात्रक (Astronomical Unit) के रूप में परिभाषित किया गया है?","answer" : "पृथ्वी के केन्द्र से सूर्य के केन्द्र के बीच की औसत दूरी"},
{"question" : "पृथ्वी के निकटतम सितारे से प्रकाश को पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लगता है?","answer" : "4.3 वर्ष"},
{"question" : "उत्तरी-पश्चिमी भारत में शीतकालीन वर्षा किससे होती है?","answer" : "पश्चिमी विक्षोभों से"},
{"question" : "किस प्रकार की मिट्टी को कृषियोग्य बनाने के लिए जिप्सम का उपयोग किया जाता हे?","answer" : "क्षारीय मिट्टी को"},
{"question" : "साइलैंट वैली परियोजना का विकास किस प्रमुख कारण से रोक दिया गया था?","answer" : "क्षेत्र में पारिस्थैतिक असन्तुलन होने की आशंका के कारण"},
{"question" : "ओबरा किसके लिए जाना जाता है?","answer" : "ताप विद्युत घर के लिए"},
{"question" : "कौनसा राष्ट्रीय राजमार्ग दिल्ली से मथुरा तथा वाराणसी होते हुए कोलकाता को जोड़ता है?","answer" : "NH-2"},
{"question" : "त्रिपुरा में कौनसी भाषा बोली जाती हे?","answer" : "बंगाली भाषा"},
{"question" : "भारत की सबसे बड़ी झील 'चिल्का झील' किस राज्य में है?","answer" : "ओडीसा"},
{"question" : "हिमाचल का स्विटजरलैंण्ड कौनसा शहर कहलाता है?","answer" : "खिज्जौर"},
{"question" : "बाटा नगर किस राज्य में है?","answer" : "पश्चिम बंगाल में"},
{"question" : "भारतीय अन्तरिक्ष अनुसंधान संगठन का उपग्रह प्रक्षेपण केन्द्र कहाँ स्थित है?","answer" : "श्रीहरिकोटा (आन्ध्रप्रदेश में)"},
{"question" : "चाँदीपुर (Chandipur) किसके लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "मिसाइल परीक्षण केन्द्र के लिए"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में 99% से अधिक भूभाग पर वन है?","answer" : "अरुणाचल प्रदेश में"},
{"question" : "भूमध्य सागर की कुनजी किसे कहा जाता है?","answer" : "जिब्राल्टर जलसन्धि को"},
{"question" : "केरल को तमिलनाडु से कौनसा दर्रा जोड़ता है?","answer" : "पालघाट दर्रा"},
{"question" : "वर्जीनिया तम्बाकू प्रमुखत: किस देश में उगाई जाती है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका में"},
{"question" : "कृष्णा-गोदावरी द्रोणी क्षेत्र किसका सम्भावना युक्त क्षेत्र है?","answer" : "खनिज तेल का"},
{"question" : "न्यूयॉर्क किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "हडसन के तट पर"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में चन्दन का सर्वाधिक उत्पादन होता है?","answer" : "कर्नाटक राज्य में"},
{"question" : "विश्व का सबसे बड़ा सक्रिय ज्वालामुखी मोनालोआ कहाँ है?","answer" : "हवाई द्वीप में"},
{"question" : "पृथ्वी की सतह के बिल्कुल नीचे वह स्थान क्या कहलाता है जहाँ से भूचाल उत्पन्न होता है?","answer" : "फोकस (Focus)"},
{"question" : "माउण्ट मेकिन्ली पर्वत शिखर किस देश में है?","answer" : "यूएसए में"},
{"question" : "तन्जानिया में कौनसा ऊँचा पर्वत शिखर हे?","answer" : "किलिमंजारों"},
{"question" : "वैरन द्वीप कहाँ स्थित है?","answer" : "अण्डमान-निकोबार द्वीप समूह में"},
{"question" : "पूर्व सोवियत संघ के किस नगर का नाम पुन: सेन्टपीटर्सबर्ग रखा गया है?","answer" : "लेनिन ग्राड का"},
{"question" : "पोर्ट लुइस किस देश की राजधानी है?","answer" : "मॉरिशस की"},
{"question" : "अफ्रीका के उष्ण घास के मैदान क्या कहलाते हैं?","answer" : "सवाना"},
{"question" : "उल्का (Meteor) किसे कहते हैं?","answer" : "आकाश में टूटे हुए एक तारे को"},
{"question" : "विश्व की सबसे प्रमुख अवरोधक प्रवाल भित्ति (Great Barrier Reaf) कहाँ पर स्थित है?","answer" : "आस्ट्रेलिया के पश्चिम तट के सहारे"},
{"question" : "तुंगभद्रा तथा भीमा नदियाँ किस की सहायक नदियाँ है?","answer" : "कृष्णा नदी की"},
{"question" : "खैबर का दर्रा किस देश में है?","answer" : "पाकिस्तान में"},
{"question" : "समय का बोध किस भौगोलिक घटना के कारण होता है?","answer" : "पृथ्वी के घूर्णन (Rotation)के कारण"},
{"question" : "किसके गुरुत्वीय आकर्षण के कारण ज्वार-भाटा उत्पन्न होते हैं?","answer" : "पृथ्वी पर सूर्य और चन्द्रमा के आकर्षण के कारण"},
{"question" : "जोजीला दर्रा किन्हें जोड़ता है?","answer" : "कश्मीर और तिब्बत को"},
{"question" : "कौनसी पर्वत श्रृंखला एशिया को यूरोप से अलग करती है?","answer" : "यूराल . पर्वत श्रृंखला"},
{"question" : "'सुन्दरवन' डेल्टा स्थित है?","answer" : "गंगा एवं ब्रह्मपुत्र नदियों के मुहाने पर"},
{"question" : "भारत में कौनसी मिट्टी सर्वाधिक क्षेत्रफल में फैली है?","answer" : "जलोढ़ मिट्टी"},
{"question" : "भारत की सीमा में स्थित एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी है?","answer" : "बैरन द्वीप"},
{"question" : "अरल सागर किन दो देशों की सीमा पर स्थित है?","answer" : "उज्बेकिस्तान और कजाखस्तान की सीमा पर"},
{"question" : "हरित गृह प्रभाव के प्रमुख रूप में कौनसी गैस सबसे प्रमुख है?","answer" : "कार्बन डायऑक्साइड"},
{"question" : "नैना देवी पर्वत शिखर कहाँ स्थित है?","answer" : "कुमायूँ क्षेत्र के हिमालय रेन्ज में"},
{"question" : "विक्टोरिया प्रपात (Victoria Fall) किस नदी पर है?","answer" : "जेम्बजी नदी (Zambezi River) पर"},
{"question" : "'कपिल धारा प्रपात' (Kapil Dhara Fall) किस नदी पर है?","answer" : "गोदावरी नदी पर"},
{"question" : "'पोंग बाँध' (Pong Dam) किस नदी पर बनाया गया है?","answer" : "व्यास नदी (Beas River)पर"},
{"question" : "मध्यप्रदेश के साथ कितने अन्य राज्यों की सीमा स्पर्श करती है?","answer" : "पाँच राज्यों (उत्तरप्रदेश, राजस्थान, गुजरात, महाराष्ट्र तथा छत्तीसगढ़) की"},
{"question" : "'नाथपा झाकरी पॉवर प्रोजेक्ट किस राज्य में है?","answer" : "हिमाचल प्रदेश में"},
{"question" : "'मैकमोहन रेखा' (McMohan Line) के दोनों तरफ कौन-कौन से देश हैं?","answer" : "भारत और चीन"},
{"question" : "किस महासागर में महासागरीय धाराओं की दिशा में वर्ष में दो बार परिवर्तन होता है?","answer" : "हिन्द महासागर में"},
{"question" : "बुध ग्रह सूर्य की एक बार परिक्रमा करने में पृथ्वी के कितने दिनों के बराबर समय लगाता है?","answer" : "88 दिन के बराबर"},
{"question" : "मालदीव की आधिकारिक भाषा क्या है?","answer" : "दिवेही"},
{"question" : "‘मड आइलैण्ड' (Mud Island) का निकटतम शहर कौनसा है?","answer" : "मुम्बई"},
{"question" : "अण्डमान-निकोबार द्वीप समूह की उच्चतम चोटी कौनसी है?","answer" : "सैडल चोटी (Saddle Peak)"},
{"question" : "सुल्तानपुर पक्षी अभ्यारण्य किस राज्य में है?","answer" : "हरियाणा में"},
{"question" : "विश्व का दूसरा सबसे बड़ा द्वीप कौनसा है?","answer" : "न्यूगिनी द्वीप"},
{"question" : "एशिया महाद्वीप की सबसे लम्बी नदी कौनसी है?","answer" : "याँगत्नी (चीन)"},
{"question" : "भारत का स्विटजरलैण्ड किस राज्य को कहा जाता है?","answer" : "कश्मीर को"},
{"question" : "विश्व के किस महाद्वीप में कोई रेगिस्तान नहीं है?","answer" : "यूरोप में"},
{"question" : "इजराइल की सीमा किन देशों की सीमाओं से मिलती है?","answer" : "लेबनान, सीरिया, जोर्डन तथा मिस्र की सीमाओं से"},
{"question" : "‘आदम ब्रिज' (Adams Bridge) की स्थिति के पास कौनसा जलडमरूमध्य (Strait) स्थित है?","answer" : "पाक स्ट्रेट (Palk Strait)"},
{"question" : "समुद्र में सर्वाधिक गहराई का बिन्दु है?","answer" : "चैलेन्जर डीप (Challenger Deep)"},
{"question" : "कौनसा देश 'प्यासी भूमि का देश' कहलाता है?","answer" : "आस्ट्रेलिया"},
{"question" : "'सैण्डचिव डीप' किसका पुराना नाम है?","answer" : "हवाई द्वीप का"},
{"question" : "अबूजा किस देश की नई राजधानी है?","answer" : "नाइजीरिया की"},
{"question" : "जैमेका द्वीप किस सागर में स्थित है?","answer" : "केरेबियन सागर में"},
{"question" : "हीराकुंड बहुउद्देश्यीय परियोजना किस नदी पर है?","answer" : "महानदी (उड़ीसा) पर"},
{"question" : "उत्तर-पूर्व सीमान्त रेलवे का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "मालेगांव (गुवाहाटी)"},
{"question" : "थिम्फू' (Thimhu) किस देश की राजधानी है?","answer" : "भूटान की"},
{"question" : "पृथ्वी की सारी ऊपरी सतह क्या कहलाती है?","answer" : "लिथोस्फियर (Lithosphere)"},
{"question" : "यूरोप का कौनसा देश 'तुलिप पुष्पों' (Tulip Flpwers) के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "द नीदरलैण्डस (The Netherlands)"},
{"question" : "राजस्थान का एकमात्र पर्वतीय पर्यटन स्थान' (Hill Station) के लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "माउण्ट आबू"},
{"question" : "सूर्य पूर्व में उदय होता है और पश्चिम में अस्त होता है, इसका क्या कारण है?","answer" : "पृथ्वी का अपने अक्ष पर घूर्णन (पश्चिम से पूर्व को)"},
{"question" : "कुदनकुलम किसके लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "प्रस्तावित परमाणु ऊर्जा गृह के लिए"},
{"question" : "यदि अरुणाचल प्रदेश में सूर्योदय का समय प्रात: 6 बजे हो, तो सौराष्ट्र में सूर्योदय का समय लगभग क्या होगा?","answer" : "प्रात: 8 बजे"},
{"question" : "भारत के किस क्षेत्र में चाय और कॉफी दोनों साथ-साथ उगाए जाते है?","answer" : "दक्षिण भारत में"},
{"question" : "नैवेली ताप विद्युत घर किस राज्य में स्थित है?","answer" : "तमिलनाडु में"},
{"question" : "चांदीपुर किसके लिए जाना जाता है?","answer" : "मिसाइल परीक्षण रेंज के लिए"},
{"question" : "कौनसा प्राकृतिक प्रदेश संसार की रोटी की टोकरी' कहा जाता है?","answer" : "स्टेपी प्रदेश"},
{"question" : "किस मिट्टी का रंग लौह ऑक्साइड की उपस्थिति का परिणाम है?","answer" : "लैटराइट मिट्टी का"},
{"question" : "विश्व का सबसे ऊँचा एंजेल प्रपात किस देश में है?","answer" : "वेनेजुएला में"},
{"question" : "रांची नगर किस पठार पर स्थित है?","answer" : "छोटा नागपुर पठार पर"},
{"question" : "भारत में स्थित दो ज्वालामुखी द्वीप कौनसे हैं?","answer" : "नारकोंडम तथा बैरन द्वीप"},
{"question" : "टोक्यो 140° पूर्वी देशान्तर पर तथा करांची 70° पूर्वी देशान्तर पर स्थित है, करांची का स्थानीय समय होगा?","answer" : "टोक्यो के समय से 4 घण्टे 40 मिनट पीछे"},
{"question" : "रेल कोच कहाँ बनाए जाते हैं?","answer" : "कपूरथला और पैराम्बूर में"},
{"question" : "सिंदरी किसके लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "उर्वरक संयंत्र के लिए"},
{"question" : "हिन्दुस्तान एन्टीबायोटिक्स की उत्पादन इकाई कहाँ स्थित है?","answer" : "ऋषिकेश में"},
{"question" : "हाइड्रोकार्बनों के स्रोतों की खोज तथा विकास से सम्बन्ध किस संस्था का है?","answer" : "तेल तथा प्राकृतिक गैस कॉर्पोरेशन का"},
{"question" : "भारत की सबसे प्राचीन तेल शोधनशाला कहाँ स्थित है?","answer" : "दिंगबोई"},
{"question" : "आगरा-मुम्बई को जोड़ने वाला राजमार्ग हे?","answer" : "NH3"},
{"question" : "तलचर किसके लिए प्रसिद्ध है?","answer" : "भारी पानी संयंत्र के लिए"},
{"question" : "कौनसे लौह इस्पात संयंत्र स्थापना जर्मनी के सहयोग से की गई है?","answer" : "एच.एस.एल. राउरकेला की"},
{"question" : "ओबरा किसके लिए जाना जाता है?","answer" : "ताप विद्युत घर के लिए"},
{"question" : "भारत का पहला सार्वजनिक क्षेत्र का उर्वरक कारखाना कहाँ स्थापित किया गया था?","answer" : "सिंदरी में"},
{"question" : "भारतीय अन्तरिक्ष अनुसंधान संगठन (ISRO) का उपग्रह प्रक्षेपण केन्द्र कहाँ स्थित है?","answer" : "श्रीहरिकोटा (आध्रप्रदेश) में"},
{"question" : "अभ्रक के अग्रणी उत्पादक दो देश है?","answer" : "भारत और संयुक्त राज्य . अमेरिका (USA)"},
{"question" : "कांगो रिपब्लिकन किस खनिज उत्पादन में अग्रणी देशों में से एक देश है?","answer" : "हीरा के उत्पादन में"},
{"question" : "जर्मनी और पोलैण्ड के बीच सीमा का क्या नाम है?","answer" : "हिंडनबर्ग रेखा"},
{"question" : "विष्णुगढ़ पीपल कोठी जल विद्युत परियोजना किस नदी पर विकसित की गई है?","answer" : "अलकनंदा नदी पर"},
{"question" : "कोपेनहेगन (Copenhagen) किस देश में है?","answer" : "डेनमार्क में"},
{"question" : "सर्वाधिक आयु वाला प्राणी है?","answer" : "कछुआ (Tortoise)"},
{"question" : "दुलहस्ती पावरस्टेशन (Dul Hasti Power Station) किस नदी पर स्थित है?","answer" : "रावी नदी पर"},
{"question" : "'एलीफेन्ट दर्रा' (Elephant pass) किस देश में है?","answer" : "श्रीलंका में"},
{"question" : "केप केनेवरल (Cape Canaveral) जहाँ से स्पेस शटल छोड़ा जाता है, किसके तट पर स्थित है?","answer" : "फ्लोरिडा (Florida) के तट पर"},
{"question" : "भारत के किस स्थान से दो महत्वपूर्ण नदियाँ निकलती है जिसमें एक अरबसागर की तरफ तथा दूसरी बंगाल की खाड़ी की तरफ बहती है?","answer" : "अमरकंटक से"},
{"question" : "एक महान धार्मिक उत्सव 'महामस्तकाभिषेक' किसके लिए किया जाता है?","answer" : "बाहुबली के लिए"},
{"question" : "विश्व के किस महाद्वीप (Continent) से रेगिस्तान सीमा रेखा है?","answer" : "यूरोप में"},
{"question" : "भारत की सीमा में स्थित एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी है?","answer" : "बैरन द्वीप"},
{"question" : "अरल सागर किन दो देशों की सीमा पर स्थित है?","answer" : "उज्बेकिस्तान तथा कजाखस्तान की सीमा पर"},
{"question" : "आस्ट्रेलिया के किस भाग में सवाना जलवायु पाई जाती है?","answer" : "क्वीन्सलैण्ड में (उत्तरी भाग में)"},
{"question" : "पाकिस्तान का रचना दोआब किन दो नदियों के बीच स्थित?","answer" : "चिनाब एवं रावी के बीच"},
{"question" : "भारत का सबसे बड़ा जनजातीय समूह (Tribal Group) कौनसा है?","answer" : "गोंड"},
{"question" : "भारत में पश्मीना' ऊन किससे प्राप्त होती है?","answer" : "बकरी से"},
{"question" : "हरित गृह प्रभाव के प्रमुख स्रोत के रूप में कौन गैस सबसे प्रमुख मानी जाती है?","answer" : "कार्बन-डाइऑक्साइड"},
{"question" : "अल्फाफा क्या है?","answer" : "एक प्रकार की घास"},
{"question" : "कोरबा किस राज्य में है?","answer" : "छत्तीसगढ़ में"},
{"question" : "क्रिकेट खेल के लिए चर्चित शरजाह (Sharjah) किस देश में है?","answer" : "संयुक्त अरब अमीरात(UAE) में"},
{"question" : "सराजेवो (Sarajevo) किस देश की राजधानी है?","answer" : "बोसनिया व हर्जेगोविना की"},
{"question" : "विश्व आर्थिक मंच की वार्षिक बैठक के लिए चर्चित दावोस' किस देश में है?","answer" : "स्वीटजरलैंण्ड में"},
{"question" : "क्यूरोसीवो कैसे जल की धारा है?","answer" : "गर्म जल की"},
{"question" : "ऐलीफेण्टा दर्रा किस देश में है?","answer" : "श्रीलंका में"},
{"question" : "फिलीपीन्स का कौनसा ज्वालामुखी लगभग छ: शताब्दियों तक सुप्त रहने के बाद फट पड़ा था?","answer" : "माउण्ट पिनेटूबो"},
{"question" : "कनाडा के मध्य-अक्षांशीय घास के मैदान क्या कहलाते हैं?","answer" : "प्रेयरीज"},
{"question" : "हिमालय पर्वत किस मुख्य प्रकार का है?","answer" : "वलित पर्वत का"},
{"question" : "भारत का कॉपर प्लांट कहाँ स्थित है?","answer" : "मलाजखण्ड में"},
{"question" : "भारत व पाकिस्तान को विभाजित करने वाली रेखा कहलाती है?","answer" : ": . ... . रेडक्लिफ लाइन"},
{"question" : "मैटूर बाँध किस नदी पर बना है?","answer" : "कावेरी नदी पर"},
{"question" : "भारत में 80% कोयला किन खदानों से प्राप्त होता है?","answer" : "झरिया और रानीगंज की खदानों से"},
{"question" : "जोग जल प्रपात किस नदी पर स्थित है?","answer" : "शरावती नदी पर"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा (Indternational Date Line) किस महासागर में होकर गुजरती है?","answer" : "प्रशान्त महासागर में होकर"},
{"question" : "विश्व का कपास का सबसे बड़ा निर्यातक देश कौनसा है?","answer" : "भारत"},
{"question" : "कान्हा नेशनल पार्क मध्यप्रदेश के किस जिले में है?","answer" : "मण्डला जिले में"},
{"question" : "नर्मदा नदी का उद्गम स्थल कहाँ है?","answer" : "अमरकंटक"},
{"question" : "तिरुपति किस राज्य में है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश में"},
{"question" : "रेल का सबसे बड़ा नेटवर्क विश्व के किस देश में है?","answer" : "अमेरिका (USA) में"},
{"question" : "भारत का सबसे लम्बा समुद्री सेतु कौनसा है?","answer" : "बांद्रा-वर्ली सी लिंक, मुम्बई"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम स्थान इन्दिरा प्वाइंट' (Indira Point) कहाँ स्थित है?","answer" : "बृहत निकोबार द्वीप में"},
{"question" : "वर्तमान में क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का कौनसा राज्य सबसे बड़ा है?","answer" : "राजस्थान"},
{"question" : "जोजिला दर्रा किस राज्य में स्थित है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में"},
{"question" : "सूरत किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "ताप्ती नदी के तट पर"},
{"question" : "कृष्णा नदी पर बना अल्माटी बाँध किस राज्य में हैं?","answer" : "कर्नाटक में"},
{"question" : "काव्हा किसली राष्ट्रीय उद्यान कहाँ स्थित है?","answer" : "मंडला (मध्यप्रदेश) में"},
{"question" : "तस्मानिया किस देश का भाग है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड का"},
{"question" : "सेन्ट हेलेना किस महासागर में स्थित है?","answer" : "दक्षिण अटलांटिक महासागर में"},
{"question" : "कौनसी नियमित हवाएं गरजता चालीसा', 'प्रचण्ड पचासा तथा चीखता साठा' के उपनाम से जानी जाती है?","answer" : "पछुआ हवाएँ"},
{"question" : "यूरोप महाद्वीप की सबसे लम्बी नदी कौनसी है?","answer" : "वोल्गा नदी"},
{"question" : "जमशेदपुर किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "स्वर्ण रेखा नदी के तट पर"},
{"question" : "भारत का कॉपर प्लांट कहाँ स्थित है?","answer" : "मलाजखण्ड में"},
{"question" : "किस राष्ट्रीय राजमार्ग (National Highway) की लम्बाई सर्वाधिक है?","answer" : "NH7(वाराणसी से कन्याकुमारी)"},
{"question" : "गीजा का ग्रेट स्फिंक्स किस देश में स्थित है?","answer" : "मिश्र में"},
{"question" : "विश्व में किस खाड़ी की तट रेखा सबसे अधिक लम्बी है?","answer" : "हडसन की खाड़ी की"},
{"question" : "हालैण्ड में समुद्र से मुक्त किए गए भू-खण्ड को किस नाम से जाना जाता है?","answer" : "पोल्डर"},
{"question" : "हुन (Hun) किस देश की नई राजधानी का नाम है?","answer" : "लीबिया की"},
{"question" : "'भूमध्यसागर की कुंजी' किसे कहा जाता है?","answer" : "जिब्राल्टर जल संधि को"},
{"question" : "कोटेश्वर बाँध का निर्माण किस नदी पर किया जा रहा है?","answer" : "भागीरथी नदी पर"},
{"question" : "मॉन्ट्रियल किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "सेन्ट लारेंस नदी के तट पर"},
{"question" : "भाखड़ा नागल बाँध किन राज्यों की संयुक्त परियोजना है?","answer" : "पंजाब, हरियाणा और राजस्थान की"},
{"question" : "मारिशस की राजधानी है?","answer" : "पोर्ट लुईस"},
{"question" : "आइसोहेलाइन (Ishaline) रेखाएं मानचित्र पर क्या प्रदर्शित करती है?","answer" : "महासागरों व सागरों की लवणीयता"},
{"question" : "कौनसा देश तडित-गर्जन (Land of Thunderbolt) कहलाता है?","answer" : "भूटान"},
{"question" : "स्लेट किस प्रकार की चट्टान होती है?","answer" : "रूपान्तरित"},
{"question" : "औद्योगिक क्षेत्र नैन्सी किस देश में है?","answer" : "फ्रांस में"},
{"question" : "सूर्य के चारों ओर पृथ्वी के परिभ्रमण की चाल (Speed of Revolution)?","answer" : "अधिकतम होती है, जब पृथ्वी सूर्य के निकटतम होती है।"},
{"question" : "पृथ्वी सूर्य के परित: अपनी कक्षा में लगभग किस गति से चक्कर लगाती है?","answer" : "1 प्रतिदिन की"},
{"question" : "राजस्थान की गंग नहर को पानी किस नदी से प्राप्त होता है?","answer" : "सतलज नदी से"},
{"question" : "भारत में कोयला के सबसे अधिक भण्डार कहाँ पर है?","answer" : "झारखण्ड और ओडिशा में"},
{"question" : "भारत के टोपोग्राफिकल मानचित्र किसके द्वारा तैयार किए जाते है?","answer" : "सर्वे ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "टर्की का कौनसा नगर पश्चिम का द्वार' कहलाता है?","answer" : "इस्तांबुल (Istanbul)"},
{"question" : "फाकलैण्ड धारा प्रवाहित होती है?","answer" : "अर्जेण्टीना के पूर्वी तट के सहारे"},
{"question" : "अम्ल वर्षा के लिए उत्तरदायी गैसीय प्रदूषक है?","answer" : "सल्फर-डाइ- आक्साइड"},
{"question" : "बोस्पोरस जलसंधि (Bosporus Strait) किव्हें जोड़ता है?","answer" : "काला सागर (Black Sea) और मारमरा सागर (Marmara Sea) को"},
{"question" : "विश्व में पेट्रोलियम का सबसे बड़ा उत्पादक देश है?","answer" : "साऊदी अरब"},
{"question" : "एक वर्ष में ग्रहणों की अधिकतम संख्या कितनी हो सकती है?","answer" : "सात तक"},
{"question" : "वर्तमान में सार्वभौमिक रुप से स्वीकार्य कैलेण्डर को अन्तिम रूप प्रदान करने का श्रेय किसको जाता है?","answer" : "पोप ग्रेगरी XIII को"},
{"question" : "चिल्का झील किस प्रकार की झील है?","answer" : "लैगून झील"},
{"question" : "दुर्गापुर इस्पात संयंत्र किसके सहयोग से बनाया गया था?","answer" : "ब्रिटेन के सहयोग से"},
{"question" : "खासी और जैन्तिया की पहाडियाँ किस राज्य में स्थित है?","answer" : "मेघालय में"},
{"question" : "तूतीकोरन बन्दरगाह किस राज्य में स्थित है?","answer" : "तमिलनाडु में"},
{"question" : "अरावली पहाडियों में लूनी नदी का उद्गम स्थल किस शहर के सर्वाधिक समीप पड़ता है?","answer" : "अजमेर के"},
{"question" : "का?मम हिल (Cardomom Hill) कहाँ है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "विश्व के सबसे छोटे देश का क्षेत्रफल मात्र 0.44 वर्ग किमी है। यह देश कहाँ स्थित है?","answer" : "यूरोप में (राज्य-वेटीकन सिटी)"},
{"question" : "फेयरवेल केप किस देश का दक्षिणतम बिन्दु है?","answer" : "न्यूजीलैण्ड का"},
{"question" : "कालीकट, कोचीन और वेरावल नगर किसके लिए जाने जाते हैं?","answer" : "मत्स्य पालन के लिए"},
{"question" : "भारत-पाकिस्तान को विभाजित करने वाली रेखा क्या कहलाती है?","answer" : "रेडक्लिफ लाइन"},
{"question" : "भारत में काजू का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम स्थान 'इन्दिरा पॉइन्ट' किस राज्य/केन्द्रशासित प्रदेश में स्थित है?","answer" : "अण्डमान निकोबार द्वीप समूह में"},
{"question" : "कृष्णा नदी पर कौनसा बाँध बना है?","answer" : "नागार्जुन सागर बाँध"},
{"question" : "खमेर रुज किस देश से संबंधित है?","answer" : "कम्बोडिया से"},
{"question" : "उत्तरकाशी किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "भागीरथी नदी के तट पर"},
{"question" : "पार्वती परियोजना किस राज्य की सबसे बड़ी जल-विद्युत परियोजना के रूप में विकसित की जा रही है?","answer" : "हिमाचल प्रदेश की"},
{"question" : "भारत का दक्षिणतम स्थान इंदिरा पॉइन्ट' कहाँ स्थित है?","answer" : "वृहत निकोबार द्वीप में"},
{"question" : "सेंकाकू द्वीप के स्वामित्व पर किन दो देशों के बीच विवाद है?","answer" : "चीन और जापान के बीच"},
{"question" : "युर्ट किस प्रजाति का घर है?","answer" : "खिरगीज का"},
{"question" : "ब्राजील स्थित अमेजिन बेसिन के वन क्या कहलाते हैं?","answer" : "सेल्वास"},
{"question" : "कौनसी देशान्तर रेखा भारत के मानक समय (Indian Standard Time) से सम्बन्धित है?","answer" : "82.5°E"},
{"question" : "कहाँ के आदिवासी पापुआन' (Papuan) कहलाते हैं?","answer" : "प्रशान्त महासागर में स्थित न्यूगिनी द्वीप के आदिवासी"},
{"question" : "'सैण्डविच' द्वीप किसका पुराना नाम है?","answer" : "हवाई द्वीप का"},
{"question" : "हुन (Hun) किस देश की राजधानी का नाम है?","answer" : "लीबिया की राजधानी का"},
{"question" : "अफ्रीका में अस्वान बाँध (Aswan Dam) किस नदी पर स्थित है?","answer" : "नील नदी पर"},
{"question" : "जेरुसलम (Jerusalem) स्थित है?","answer" : "इजराइल में"},
{"question" : "सोने की खान के लिए प्रसिद्ध किम्बरले दक्षिणी अफ्रीका के किस देश में है?","answer" : "जैरे में"},
{"question" : "भारत के विशाल बंदरगाहों में से एक व्हावाशेवा' किस राज्य में स्थित है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "खासी और जैन्तिया की पहाड़ियाँ किस राज्य में स्थित है?","answer" : "मेघालय में"},
{"question" : "भारत में अन्तर्राष्ट्रीय महत्व का मुक्त व्यापार बन्दरगाह है?","answer" : "काण्डला"},
{"question" : "हिमालय की चोटी नाम्चे बारखे' कहाँ स्थित है?","answer" : "असम में"},
{"question" : "भारत के टोपोग्राफीकल मानचित्र किसके द्वारा तैयार किए जाते हैं?","answer" : "सर्वे ऑफ इण्डिया द्वारा"},
{"question" : "भारत का कॉपर प्लाण्ट कहाँ स्थित है?","answer" : "मलाजखण्ड में"},
{"question" : "सुल्तानपुर पक्षी अभ्यारण्य (Sultanpur Bird Sanctuary) किस राज्य में स्थित है?","answer" : "हरियाणा में"},
{"question" : "नासिक किस नदी के तट पर स्थित है?","answer" : "गोदावरी नदी के तट पर"},
{"question" : "पनामा जलडमरूमध्य के आर-पार नहर खोदने का विचार किसने रखा था?","answer" : "हम्बोल्ट ने"},
{"question" : "विश्व का कहवा पत्तन किस बन्दरगाह को कहते हैं?","answer" : "सैंटोस को"},
{"question" : "हैली पुच्छल तारे का सूर्य के गिर्द परिभ्रमण पथ कैसा है?","answer" : "दीर्घ वृत्ताकार (Elliptical)"},
{"question" : "पिराउज जल संयोजक किन द्वीपों को अलग करता है?","answer" : "होकेडो तथा सखालीन द्वीपों को . ."}]